<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mteval>
<refset setid="iwslt2016-tst2010" srclang="english" trglang="czech" refid="ref">
<doc docid="805" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/robert_gupta</url>
<description>Robert Gupta, houslista losangelské filharmonie, hovoří o hodině, kterou jednou dával skvělému hudebníkovi trpícímu schizofrenií -- a o tom, co se při ní naučil. Po návratu na pódium hraje vlastní přepis preludia z Bachovy Suity pro violoncello č. 1.</description>
<keywords>talks, TED Conference, TED Fellows, arts, brain, education, entertainment, live music, mental health, music, violin</keywords>
<talkid>805</talkid>
<title> Hudba je lék, hudba je zdraví</title>
<seg id="1"> Jednou šel Steve Lopez, sloupkař Los Angeles Times, ulicemi v centru Los Angeles, když zaslechl nádhernou hudbu. </seg>
<seg id="2"> Jejím zdrojem byl jistý muž, okouzlující Afroameričan, bezdomovec oblečený v hadrech, který hrál na housle s pouhými dvěma strunami. </seg>
<seg id="3"> To je příběh, který mnozí znáte, protože Stevovy sloupky časem vydaly na celou knihu, která se stala základem pro film, kde Steva Lopeze hraje Robert Downey Jr. a Jamie Foxx představuje Nathaniela Anthony Ayerse. Ten studoval kontrabas na Juilliardu, jeho slibnou kariéru však ukončila rozvíjející se paranoidní schizofrenie. </seg>
<seg id="4"> Nathaniel odešel z Juilliardu a úplně se sesypal. O 30 let později žil jako bezdomovec v ulicích ve Skid Row v Los Angeles. </seg>
<seg id="5"> Doporučuji vám přečíst si Stevovu knihu nebo se podívat na film, nejenom kvůli porozumění krásnému vztahu, který vznikl mezi těmi dvěma, ale hlavně tomu, jak hudba ten vztah tvarovala, a jak nakonec byla tím, co pomohlo tomu, že se Nathaniel dostal ze života na ulici. </seg>
<seg id="6"> Setkal jsem se s panem Ayersem v roce 2008, před dvěma lety v koncertní síni Walta Disneyho. </seg>
<seg id="7"> Skončily Beethovenova první a čtvrtá symfonie a on přišel do zákulisí se představit. </seg>
<seg id="8"> Mluvil velice zábavně a společensky, o cellistovi Yo-Yo Ma a o Hillary Clintonové a o tom, že Dodgers nikdy nezvládnou světový šampionát v baseballu, všechno jenom kvůli zrádné houslové pasáži v poslední větě Beethovenovy čtvrté symfonie. </seg>
<seg id="9"> Začali jsme mluvit o hudbě. Po pár dnech jsem dostal mail od Steva, že by Nathaniel měl zájem o lekci hry na housle ode mne. </seg>
<seg id="10"> Měl bych zmínit, že Nathaniel se odmítá léčit, protože jeho poslední léčba zahrnovala elektrošoky, Thorazine a pouta, a to v něm zanechalo jizvy na celý život. </seg>
<seg id="11"> Výsledkem je, že je náchylný k záchvatům schizofrenie. Asi nejhůře to může dopadnout tak, že vybuchne, a pak na řadu dní zmizí, toulá se ulicemi v Skid Row, nechráněn ani před okolím, ani před hrůzami jeho vlastní mysli. </seg>
<seg id="12"> Když jsme začali první lekci ve Walt Disney Concert Hall, Nathaniel byl velice rozrušený, oči se mu šíleně blýskaly, byl úplně mimo. </seg>
<seg id="13"> Přitom mluvil o neviditelných démonech a kouři a o tom, jak ho někdo tráví ve spánku. </seg>
<seg id="14"> Já jsem se bál, ne o sebe, ale bál jsem se, že ho ztratím, že se propadne do jednoho ze svých stavů, že bych zničil jeho vztah k houslím, kdybych začal mluvit o stupnicích a arpeggiích a jiných strhujících metodách houslové didaktiky. </seg>
<seg id="15"> Takže jsem pouze začal hrát. </seg>
<seg id="16"> Hrál jsem první větu Beethovenova koncertu pro housle. </seg>
<seg id="17"> A jak jsem hrál, zaznamenal jsem velikou změnu v Nathanielových očích. </seg>
<seg id="18"> Bylo to, jako by se dostal pod vliv neviditelného léku, chemické reakce, pro kterou bylo moje hraní katalyzátorem. </seg>
<seg id="19"> A Nathanielovo šílenství se proměnilo v porozumění, tichou zvědavost a vděčnost. </seg>
<seg id="20"> A při tom zázraku zvedl své housle a začal sám hrát, po paměti, útržky z houslových koncertů, které pak chtěl, abych dokončil -- Mendelssohna, Čajkovského, Sibelia. </seg>
<seg id="21"> Začali jsme mluvit o hudbě, od Bacha přes Beethovena a Brahmse, Brucknera, všechny od "B", od Bartóka až po Esa-Pekka Salonena. </seg>
<seg id="22"> A já jsem pochopil, že nejen že má encyklopedické znalosti o hudbě, ale je s touto hudbou spojen i v osobní rovině. </seg>
<seg id="23"> Mluvil o ní se stejným zaujetím a porozuměním, jako když mluvím s kolegy z losangeleské filharmonie. </seg>
<seg id="24"> Skrze hraní hudby a povídání si o hudbě se tento muž změnil z paranoidního, rozrušeného člověka, který se právě vrátil z potulek po ulicích města Los Angeles, v okouzlujícího, erudovaného, bystrého hudebníka, který prošel Juilliardem. </seg>
<seg id="25"> Hudba je lék. Hudba nás mění. </seg>
<seg id="26"> Pro Nathaniele znamená hudba duševní zdraví. </seg>
<seg id="27"> Protože hudba mu dovoluje vzít své myšlenky a bludy a ztvárnit je skrze představivost a tvořivost, do reality. </seg>
<seg id="28"> Je to pro něj únik ze zmučeného stavu. </seg>
<seg id="29"> A to chápu jako nejhlubší podstatu umění. </seg>
<seg id="30"> To byl prapůvodní důvod, proč jsme stvořili hudbu, abychom mohli vzít něco, co existuje v nás, přímo v našem jádru, naše emoce, a skrz čočku umění, skrze naši tvořivost, jsem schopni to přetvořit ve skutečnost. </seg>
<seg id="31"> Opravdovost takového vyjádření dosáhne na nás všechny a dojímá nás, inspiruje a sjednocuje. </seg>
<seg id="32"> A pro Nathaniela znamenala hudba návrat zpět mezi přátele. </seg>
<seg id="33"> Spásná síla hudby ho vrátila do rodiny hudebníků, kteří mu rozuměli, rozeznávali jeho nadání a respektovali ho. </seg>
<seg id="34"> Já budu vždycky s Nathanielem hrát, ať už to bude ve Walt Disney Concert Hall nebo na ulicích Skid Row, protože mi připomíná, proč jsem se stal muzikantem. </seg>
<seg id="35"> Děkuju vám. </seg>
<seg id="36"> Děkujeme, díky. </seg>
<seg id="37"> Robert Gupta. </seg>
<seg id="38"> Chci vám zahrát něco, co jsem nestydatě ukradl cellistům. </seg>
<seg id="39"> Tak mi to promiňte. </seg>
</doc>
<doc docid="837" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/tom_wujec_build_a_tower</url>
<description>Tom Wujec představuje překvapivě hluboký vhled do "problému marshmallow" - jednoduchého team- buildingového cvičení se suchými špagetami, metrem pásky a marshmallow. Kdo z takových ingrediencí postaví nejvyšší věž? A proč vždy zvítězí nějaká nečekaná skupina nad těmi průměrnými?</description>
<keywords>talks, TED Conference, business, collaboration, culture, design, entertainment, psychology</keywords>
<talkid>837</talkid>
<title>Tom Wujec: Postav věž, vybuduj tým</title>
<seg id="1"> Před několik lety, tady na TEDu, Peter Skillman představil konstruktérskou výzvu zvanou výzva marshmallow. </seg>
<seg id="2"> Jde o jednoduchou myšlenku. Čtyřčlenné skupiny mají postavit nejvyšší samostatně stojící konstrukci z 20-ti suchých špaget, metru lepicí pásky, metru provázku a marshmallow. </seg>
<seg id="3"> Marshmallow musí být umístěno na vrcholu. </seg>
<seg id="4"> A i když to vypadá poměrně jednoduše, je to vlastně fuška, protože to lidi nutí, aby velmi rychle spolupracovali. </seg>
<seg id="5"> A tak jsem si říkal, jaký je to zajímavý nápad a zařadil jsem ho do návrhářského workshopu. </seg>
<seg id="6"> A bylo to velmi úspěšné. </seg>
<seg id="7"> Od té doby jsem uspořádal kolem 70 návrhářských workshopů po celém světě se studenty, návrháři a architekty, dokonce i s technologickými řediteli Fortune 50 společností. Tito lidé v tomto cvičení představují něco, co odhaluje hluboké ponaučení o podstatě spolupráce a já bych vám o tom chtěl něco říct. </seg>
<seg id="8"> Většina lidí začne běžně tak, že se orientují na daný úkol. </seg>
<seg id="9"> Mluví o něm, zjišťují, jaké to bude, přetahují se o moc, </seg>
<seg id="10"> a pak tráví chvilku plánováním, organizováním. Načrtnou si to a rozloží špagety. </seg>
<seg id="11"> Většinu času stráví montováním špaget do obrovských konstrukcí, </seg>
<seg id="12"> a pak jak času ubývá, někdo konečně vezme marshmallow a dá ho opatrně na vršek, odstoupí a "tadááá", kochají se svou prací. </seg>
<seg id="13"> Ale většinou se stane to, že "tadááá" se změní v "o-ou", protože hmotnost marshmallow způsobí, že se celá konstrukce podlomí a zhroutí. </seg>
<seg id="14"> Takže je spousta lidí, kteří mají mnohem více "o-ou" chvilek než ostatní, a mezi ty nejhorší patří čerství absolventi manažerských škol. </seg>
<seg id="15"> Lžou, podvádějí, nechají se vyrušit, a jejich konstrukce jsou dosti mizerné. </seg>
<seg id="16"> A samozřejmě jsou také skupiny, které mají mnohem více "tadááá" konstrukcí, a mezi ty nejlepší patří čerství absolventi mateřských školek. </seg>
<seg id="17"> A to je opravdu úžasné. </seg>
<seg id="18"> Jak říká Peter, nejen že postaví ty nejvyšší věže, ale ony jsou ty věže i nejzajímavější. </seg>
<seg id="19"> Takže otázka, kterou si kladete, je: Jakto? Proč? Co to v nich je? </seg>
<seg id="20"> A Peter rád říká, že "žádné dítě netráví čas hraním si na ředitele Špagetárny a. s.". </seg>
<seg id="21"> Netráví čas manipulováním s mocí. </seg>
<seg id="22"> Ale je tu i jiný důvod. </seg>
<seg id="23"> A tím důvodem je, že studenti manažerských škol se učí najít ten jediný správný plán. </seg>
<seg id="24"> A pak podle něj postupovat. </seg>
<seg id="25"> A pak se stane to, že dají marshmallow na vršek, až když mají málo času, a pak? </seg>
<seg id="26"> Nastane krize. </seg>
<seg id="27"> To zní povědomě, že? </seg>
<seg id="28"> Děti ze školek jsou jiné v tom, že začnou s marshmallow, a staví si prototypy, postupné prototypy, vždy s marshmallow na vršku, takže mají mnoho příležitostí opravit nedokonalé prototypy. </seg>
<seg id="29"> A návrháři uznávají tento způsob spolupráce jako podstatu iteračního procesu. </seg>
<seg id="30"> A každá verze je pro děti okamžitou zpětnou vazbou na to, co funguje a co ne. </seg>
<seg id="31"> Takže schopnost hraní si s prototypy je velice důležitá, nicméně mrkněme na to, jak si vedou další týmy. </seg>
<seg id="32"> Průměr pro většinu lidí je kolem půl metru, pro studenty manažerských škol je to asi polovina, právníci jsou na tom o něco líp, ale o moc ne, děti ze školky to zvládnou lépe než většina dospělých. </seg>
<seg id="33"> A kdo to zvládne nejlíp? </seg>
<seg id="34"> Architekti a konstruktéři, díky bohu. </seg>
<seg id="35"> Nejvyšší konstrukce, co jsem kdy viděl, měřila 99 cm. </seg>
<seg id="36"> Proč je tomu tak? Protože oni rozumí trojúhelníkům a sebe posilujícím geometrickým modelům, klíčům ke stavbě stabilních konstrukcí. </seg>
<seg id="37"> Ředitelé, trošku lepší než průměr. Ale tady je to zajímavé. </seg>
<seg id="38"> Pokud do týmu nasadíte asistentku, dojde ke zlepšení. </seg>
<seg id="39"> Je to neuvěřitelné. Víte, sledujete je, říkáte si: "Jo, tato skupina vyhraje". </seg>
<seg id="40"> Prostě to víte dopředu. A proč? </seg>
<seg id="41"> Protože mají specifickou dovednost facilitace. </seg>
<seg id="42"> Řídí proces, rozumí mu. </seg>
<seg id="43"> A jakýkoliv tým, který řídí svou práci, a plně se na ni soustředí, značně zlepší svůj výkon. </seg>
<seg id="44"> Speciální dovednosti a schopnost facilitace a jejich kombinace vedou k jasnému úspěchu. </seg>
<seg id="45"> Když máte 10 skupin s typickým výkonem, tak asi šest z nich postaví stabilní konstrukci. </seg>
<seg id="46"> Zkusil jsem něco zajímavého. </seg>
<seg id="47"> Pomyslel jsem si, co tak je zkusit více motivovat? </seg>
<seg id="48"> A nabídl jsem vítězům software za 10 000 dolarů jako odměnu. </seg>
<seg id="49"> Co myslíte, že se stalo těm studentům designu? </seg>
<seg id="50"> Jak dopadli? </seg>
<seg id="51"> Takhle dopadli. Žádný tým nepostavil stabilní konstrukci. </seg>
<seg id="52"> Pokud by tým postavil, řekněme, třícentimetrovou konstrukci, mohl by si odnést cenu domů. </seg>
<seg id="53"> Je zajímavé, jak velký vliv má vysoký hmotný zájem. </seg>
<seg id="54"> Cvičení jsme zopakovali s těmi samými studenty. </seg>
<seg id="55"> A co myslíte, že se stalo? </seg>
<seg id="56"> Teď už chápou hodnotu prototypů. </seg>
<seg id="57"> A tak ten samý tým, který byl mezi těmi nejhoršími, se dostal mezi nejlepší. </seg>
<seg id="58"> Postavili nejvyšší konstrukce za nejkratší dobu. </seg>
<seg id="59"> A z toho plyne velké ponaučení o podstatě pobídek a úspěchu. </seg>
<seg id="60"> Možná se ptáte: Proč by někdo trávil tolik času zajišťováním workshopů s marshmallow? </seg>
<seg id="61"> A důvodem je, že pomáhám vytvářet digitální nástroje a procesy, které pomáhají týmům navrhnout auta, videohry a nebo vizuální efekty. </seg>
<seg id="62"> A úkol s marshmallow jim pomáhá odhalovat skryté předpoklady. </seg>
<seg id="63"> Protože, upřímně, každý projekt má své marshmallow, že ano? </seg>
<seg id="64"> Náročný úkol poskytuje společnou zkušenost, společnou řeč, společný postoj k postavení toho správného prototypu. </seg>
<seg id="65"> A to je hodnota zkušenosti, tohoto jednoduchého cvičení. </seg>
<seg id="66"> A ti z vás, které to zajímá, mohou navštívit marshamallowchallenge.com. </seg>
<seg id="67"> Je to blog, kde můžete sledovat, jak se s tímto úkolem popasovat. </seg>
<seg id="68"> Je tam průvodce stavby krok za krokem </seg>
<seg id="69"> nebo bláznivé příklady ze světa, kde si lidé přizpůsobují okolní podmínky. </seg>
<seg id="70"> Jsou tam taky s tím spojené světové rekordy. </seg>
<seg id="71"> Každopádně tou základní lekcí je, že design je opravdu kontaktním sportem. </seg>
<seg id="72"> Vyžaduje, abychom se soustředili na úkol všema smysly, a použili to nejlepší z našeho myšlení, našich pocitů a našeho konání pro úkol, který máme právě před sebou. </seg>
<seg id="73"> A malý prototyp takovéto zkušenosti může být tím, co nás posune od "o-ou" k "tadááá" okamžiku. </seg>
<seg id="74"> A to je ve výsledku velký rozdíl. </seg>
<seg id="75"> Mockrát vám děkuji. </seg>
</doc>
<doc docid="792" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/eric_mead_the_magic_of_the_placebo</url>
<description>Léky z cukru, injekce ničeho -- podle studií placebo efekt opravdu funguje, ale častěji než byste čekali. Na TEDMEDu kouzelník Eric Mead předvádí trik, kterým to dokazuje, i když víte, že něco není opravdové, můžete reagovat, jako by to bylo skutečné. </description>
<keywords>talks, entertainment, illusion, magic, medicine, science</keywords>
<talkid>792</talkid>
<title>Eric Mead: Kouzlo placeba</title>
<seg id="1"> Nějaký čas mě zajímal placebo efekt, který se může zdát jako zastaralý pro kouzelníka, aby se o něj zajímal, ledaže o tom přemýšlíte ve stejných instancích jako já, což znamená "něco falešného je uvěřeno někým že je to opravdové." </seg>
<seg id="2"> Jinými slovy, cukrové prášky mají měřitelný efekt v některých specifických studiích, placebo efekt jen protože si člověk myslí že to co se mu děje je farmaceutické nebo tak nějak... Pro management bolesti, například, když tomu uvěří, dá se změřit efekt na těle nazývaný placebo efektem. </seg>
<seg id="3"> Něco nepravého se stane něčím reálným protože někdo to tak vnímá. </seg>
<seg id="4"> Abychom si rozuměli, chci vám ukázat na začátek primitivní velmi jednoduchý kouzelnický trik. </seg>
<seg id="5"> A ukážu vám, jak to funguje. Tohle je trik, který je v každé kouzelnické knize pro děti minimálně od roku 1950. </seg>
<seg id="6"> Naučil jsem se ho sám z Cub Scout Magic v roce 1970. </seg>
<seg id="7"> Udělám ho pro vás a pak ho vysvětlím. </seg>
<seg id="8"> A potom vysvětlím, proč jsem ho vysvětlil. </seg>
<seg id="9"> Tak, tohle se stane. </seg>
<seg id="10"> Nůž, který si můžete prozkoumat, moje ruka, kterou můžete zkoumat také. </seg>
<seg id="11"> Budu držet nůž ve své pěsti - takhle. </seg>
<seg id="12"> Vyhrnu si svůj rukáv. </seg>
<seg id="13"> Aby jste viděli, že nic nesjde z mého rukávu nahoru ani dolů. Zmáčknu svoje zápěstí právě tady. </seg>
<seg id="14"> Takhle můžete vidět, že v žádném případě nemůže nic projet. Dokud to tady mačkám nic nemůže sjet nahoru ani dolů z mého rukávu. </seg>
<seg id="15"> Účel je velmi jednoduchý. </seg>
<seg id="16"> Otevřu svoji ruku a doufejme, jestli je všechno správně, můj čistý animální magnetismus bude držet tento nůž. </seg>
<seg id="17"> Vlastně je držen tak pevně na místě, že jím mohu třást, a nůž neodpadne. </seg>
<seg id="18"> Nic nesjede nahoru ani dolů mým rukávem, žádné triky. A můžete si všechno prohlédnout. </seg>
<seg id="19"> ta-da! </seg>
<seg id="20"> Takže to je trik, který často učím malé děti, které se zajímají o kouzla, protože se můžete naučit hodně o klamání tím, že studujete tento velmi -- i když je to velmi jednoduchý trik - metodologicky. </seg>
<seg id="21"> Pravděpodobně většina z vás tento trik zná. </seg>
<seg id="22"> Co se děje, je tohle. </seg>
<seg id="23"> Držím nůž v ruce. </seg>
<seg id="24"> Říkám, že budu kontrolovat držení na mém zápěstí abych se ujistil, že nic nesjede dolů a nahoru mým rukávem, to je lež. </seg>
<seg id="25"> Důvod, proč držím moje zápěstí je protože tohle je vlastně to tajemství iluze. </seg>
<seg id="26"> Ve chvíli, když se moje ruka posune od vás že ji nevidíte, tento prst právě tady, můj ukazováček posune odtud do pozice ukazující právě takhle. </seg>
<seg id="27"> Velmi pěkné. </seg>
<seg id="28"> Někdo, kdo nezažil dětství je právě tam někde. </seg>
<seg id="29"> Takže to jde odsud sem, ano? </seg>
<seg id="30"> A jak se posouvám okolo, můj prst se posune. </seg>
<seg id="31"> A mohli bychom mluvit o tom, proč je to iluzorní, proč jste si nevšimli, že jsou tady jen tři prsty, protože podvědomí a schopnost, jak zpracovává informaci, nepočítá jedna, dva, tři. Všechno skupí. </seg>
<seg id="32"> Ale to není to, o čem to je. Ano? A potom otevřu moji ruku. </seg>
<seg id="33"> Očividně to přiléhá, ale ne kvůli animálnímu magnetivismu, ale přes trik, můj ukazováček to drží. </seg>
<seg id="34"> A potom, když zavřu svůj prst, stejná věc, jako když jsem se otočil zpět, tento pohyb zakryje pohyb mého prstu nazpět. </seg>
<seg id="35"> Dám tuto ruku pryč. Dám nůž pryč. </seg>
<seg id="36"> Tady je trik, který můžete dělat pro přátele a sousedy. Děkuji. </seg>
<seg id="37"> Nyní co to má společného s placebo efektem? </seg>
<seg id="38"> Četl jsem studii, před rokem nebo tak nějak která opravdu hluboko šokovala. </seg>
<seg id="39"> Nejsem doktor ani vědec, takže pro mě to byla udivující věc. </seg>
<seg id="40"> Když jste poskytovali placebo v podobě bílé pilulky, tak jak vypadá aspirin, je to jen bílá kulatá pilulka, má to nějaký jistý měřitelný efekt. </seg>
<seg id="41"> Ale když jste změnili formu, ve které bylo placebo, jako že uděláte menší prášek, barvy modré a vyrazíte na vrch písmeno, je to vlastně měřitelné více efektivně. </seg>
<seg id="42"> I když žádná z těchto věcí nemá farmaceutický efekt -- jsou to cukrové prášky. </seg>
<seg id="43"> Ale bílé prášky nejsou tak dobré jako modré. </seg>
<seg id="44"> Co? To mě opravdu rozházelo. </seg>
<seg id="45"> Objevilo se, že to není konec. </seg>
<seg id="46"> Když máte kapsle, jsou více efektivní než tabletky v jakékoliv podobě. </seg>
<seg id="47"> Barevné kapsle, které jsou žluté na jedné a červené na druhé straně jsou lepší než bílé kapsle. </seg>
<seg id="48"> Dávkování s tím má něco společného. </seg>
<seg id="49"> Jedna pilulka dvakrát denně není tak dobrá jako tři tabletky -- Nepamatuju si přesně statistiky. Omlouvám se. </seg>
<seg id="50"> Ale pointa je v .... </seg>
<seg id="51"> ... Dávkování to také ovlivňuje. </seg>
<seg id="52"> A forma to také ovlivňuje. </seg>
<seg id="53"> A když chcete to podstatné z placeba musíte jít až k jehle. </seg>
<seg id="54"> Správně? Stříkačka s nějakou lhostejnou --- několik kubických centimetrů něčeho neutrálního, A stříknete to do pacienta ... </seg>
<seg id="55"> Myslí si, že to má tak obrovský efekt. Je to daleko silnější než bílá pilulka. </seg>
<seg id="56"> Je to opravdu, tento graf, ukážu vám to někdy jindy, když budeme mít slidy. </seg>
<seg id="57"> Pointa je, že bílá pilulka není tak dobrá jako modrá a ta není tak dobrá jako kapsle a ta není tak dobrá jako jehla. </seg>
<seg id="58"> A nic z toho nemá skutečnou farmaceutickou hodnotu. Je to jen vaše přesvědčení, které to dělá reálným pro vaše tělo a dělá to silnější efekt. </seg>
<seg id="59"> Chtěl jsem vidět, jestli bych mohl vzít tuto myšlenku a dát ji do kouzelného triku. </seg>
<seg id="60"> A vzít něco, co je očividně klamný trik a udělat z něj jako opravdový. </seg>
<seg id="61"> A víme z téhle studie že když chcete realitu, jdete do jehly. </seg>
<seg id="62"> Tohle je sedmi palcová jehlice. Je velmi ostrá. A já ji dám trošku sterilizovat. </seg>
<seg id="63"> To je opravdu moje maso. To není Damianovo speciálně vyrostlé maso. </seg>
<seg id="64"> To je moje pokožka. Není to holywoodský speciální efekt. </seg>
<seg id="65"> Proniknu do mé pokožky a povedu tuhle jehlu do druhou stranu. </seg>
<seg id="66"> Pokud jste citliví -- pokud omdléváte rychle -- Dělal jsem to pro jedny přátele minulou noc v hotelu a někteří lidé, které jsem neznal a jedna žena málem odpadla. </seg>
<seg id="67"> Takže pokud omdléváte jednoduše dívejte se jinak dalších 30 -- vlastně, víte co, udělám tu nejhorší část nejdříve bez vás. </seg>
<seg id="68"> Uvidíte, můžete se dívat jinam, když chcete. </seg>
<seg id="69"> Tak, tady je to, co se stane, začátek mého masa na spodní části mé paže, kde jsem právě udělal malé proniknutí. </seg>
<seg id="70"> Omlouvám se. Straším tě? </seg>
<seg id="71"> A potom právě přes moji drobnou pokožku a potom na druhou stranu právě takhle. </seg>
<seg id="72"> Teď jsme nutně ve stejné pozici jako předtím s trikem s nožem. </seg>
<seg id="73"> Trošku. </seg>
<seg id="74"> Ale nemůžete počítat moje prsty nebo ano? </seg>
<seg id="75"> Tak mě nechte, ať je vám ukážu. Tohle je jeden, dva tři, čtyři, pět. </seg>
<seg id="76"> Ano, dobře... </seg>
<seg id="77"> Vím, co si lidé myslí, když to vidí. </seg>
<seg id="78"> "Ano, on není jistě tak pitomý, aby se píchnul přes svoji pokožku, aby nás pobavil na pár minut." </seg>
<seg id="79"> Tak mě nechte abych vám dal malé nakouknutí. </seg>
<seg id="80"> Jak to vypadá? Velmi dobře. </seg>
<seg id="81"> Ano, já vím. </seg>
<seg id="82"> A lidé vzadu říkají "Okej. Opravdu jsem to neviděl." </seg>
<seg id="83"> Lidé doma se teď posouvají. </seg>
<seg id="84"> Nechte mě, ať vám ukážu bližší pohled. </seg>
<seg id="85"> To je opravdu moje pokožka. Není to holywoodský speciální efekt. </seg>
<seg id="86"> To je moje maso a můžu to točit dokola. </seg>
<seg id="87"> Omlouvám se. Jestli se vám chce omdlít, dívejte se jinam, nedívejte se na tu věc. </seg>
<seg id="88"> Lidé vzadu nebo lidé na videu, kteří se na to budou dívat řeknou: "No jo, to vypadá trošku čistě v nějakém efektu, ale kdybyste byli tady -- podívejte se, tady je díra, kdyby to bylo reálné, krvácelo by to. </seg>
<seg id="89"> Nechte mě, abych vám ukázal nějakou krev. </seg>
<seg id="90"> Ano, tady je. </seg>
<seg id="91"> Teď normálně bych tu jehlu vyndal. </seg>
<seg id="92"> Očistil bych moji paži a ukázal vám, že tady nejsou žádná zranění, </seg>
<seg id="93"> ale myslím, že v tomto kontextu a s potuchou, že dělám něco nereálného a převádím do něčeho reálného, vás tady nechám a odcházím. </seg>
<seg id="94"> Uvidím vás několikrát během dalších několika dní. </seg>
<seg id="95"> Doufám, že se na to těšíte. Děkuji. </seg>
</doc>
<doc docid="799" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/jane_mcgonigal_gaming_can_make_a_better_world</url>
<description>Hry jako World of Warcraft dávají hráčům prostředky k záchraně světů a učí je návykům hrdinů. Mohli bychom tohoto mechanismu využít k řešení problémů skutečného světa? Jane McGonigal říká, že ano, a vysvětluje jak.</description>
<keywords>talks, TED Conference, computers, design, entertainment, gaming, global issues, play</keywords>
<talkid>799</talkid>
<title>Jane McGonigal: Hraní her může učinit svět lepším</title>
<seg id="1"> Jsem Jane McGonigal, herní návrhářka. </seg>
<seg id="2"> Na tvorbě online her se podílím už 10 let a mým cílem pro příští dekádu je pokusit se udělat zachraňování skutečného světa tak jednoduché jako je zachraňovat svět v online hrách. </seg>
<seg id="3"> Mám na to plán, který spočívá v tom přesvědčit více lidí, včetně vás všech, aby trávili víc času hraním větších a lepších her. </seg>
<seg id="4"> V současnosti trávíme tři miliardy hodin týdně hraním online her. </seg>
<seg id="5"> Některé z vás napadne: "To trávíme hraním her spoustu času.", </seg>
<seg id="6"> možná až příliš mnoho, vezmeme-li v úvahu kolik naléhavých problémů musíme vyřešit ve skutečném světě. </seg>
<seg id="7"> Ale ve skutečnosti, podle mého výzkumu na Institutu pro budoucnost, je pravdou pravý opak. </seg>
<seg id="8"> Tři miliardy hodin hraní týdně ani zdaleka nestačí, aby byly vyřešeny nejnaléhavější problémy světa. </seg>
<seg id="9"> Vlastně věřím, že chceme-li přežít příští století na této planetě, musíme tento čas dramaticky navýšit. </seg>
<seg id="10"> Spočítala jsem celkový čas, který potřebujeme, na 21 miliard hodin hraní týdně. </seg>
<seg id="11"> Zní to nejspíš trochu proti zdravému rozumu, takže to řeknu ještě jednou. Nechte to vstřebat. Chceme-li vyřešit problémy jako hlad, chudoba, klimatické změny, globální konflikt nebo obezitu, věřím, že se musíme pokusit hrát online hry aspoň 21 miliard hodin týdně ke konci příští dekády. </seg>
<seg id="12"> Ne, myslím to vážně. Opravdu. </seg>
<seg id="13"> Tohle je důvod. Tenhle obrázek velmi dobře vystihuje, proč si myslím, že jsou hry nezbytné pro budoucí přežití lidského druhu. Vážně. </seg>
<seg id="14"> Tohle je portrét od fotografa jménem Phil Toledano. </seg>
<seg id="15"> Chtěl zachytit hráčskou emoci. Umístil tedy fotoaparát před hráče, kteří hráli hry, </seg>
<seg id="16"> a tohle je klasická emoce při hraní. </seg>
<seg id="17"> Pokud nejste hráči, asi vám na této fotce uniknou některé nuance. </seg>
<seg id="18"> Patrně vidíte pocit naléhavosti, trochu strach, ale zároveň intenzivní koncentraci a hluboké soustředění na zvládnutí skutečně obtížného problému. </seg>
<seg id="19"> Pokud jste hráči, všimnete si tu několika nuancí: zdvižené vrásky u očí a kolem úst jsou známkou optimismu a zdvižené obočí vyjadřuje překvapení. </seg>
<seg id="20"> Tento hráč je na prahu něčeho, co se nazývá epické vítězství. </seg>
<seg id="21"> Aha, už jste o tom slyšeli. Výborně. Takže je tu mezi námi několik hráčů. </seg>
<seg id="22"> Epické vítězství je výsledek, který je tak mimořádně pozitivní, že jste ani netušili, že je vůbec možný, dokud jste ho nedosáhli. </seg>
<seg id="23"> Byl téměř za hranicemi představivosti </seg>
<seg id="24"> a když jste ho dosáhli, šokuje vás zjištění, čeho jste doopravdy schopní. To je epické vítězství. </seg>
<seg id="25"> Tento hráč je na prahu epického vítězství </seg>
<seg id="26"> a právě tuhle tvář potřebujeme vidět u milionů lidí řešících problémy po celém světě, chceme-li se pokusit vypořádat s překážkami příštího století - tvář někoho, kdo je navzdory vyhlídkám na prahu epického vítězství. </seg>
<seg id="27"> Bohužel tohle je tvář, kterou nyní častěji vídáme v každodenním životě, když se snažíme vypořádat s naléhavými problémy. </seg>
<seg id="28"> Tuhle tvář nazývám "Nejsem v životě dobrý" a tohle jsem ve skutečnosti já při pořizování </seg>
<seg id="29"> tváře s výrazem "Nejsem v životě dobrý". </seg>
<seg id="30"> Je to část graffiti z mého bývalého sousedství v Berkley v Kalifornii, kde jsem dělala doktorát na téma, proč jsme ve hrách lepší než ve skutečném životě, </seg>
<seg id="31"> což je problém, který má spousta hráčů. </seg>
<seg id="32"> Máme pocit, že nejsme tak dobří v realitě jako ve hrách. </seg>
<seg id="33"> A nemyslím jen dobří ve smyslu úspěšní, i když to k tomu patří - </seg>
<seg id="34"> v herním světě dokážeme víc - ale mám na mysli také dobří ve smyslu motivovaní udělat něco, co má smysl, inspirovaní ke společné práci. </seg>
<seg id="35"> Když se pohybujeme v herním světě, věřím, že mnoho z nás se stává nejlepší verzí nás samotných. Tou, která dokáže okamžitě pomoci, která vydrží u problému tak dlouho, jak je třeba, která se zvedne po neúspěchu a zkouší to znovu. </seg>
<seg id="36"> Ve skutečném životě, když nás potká neúspěch, když se střetneme s překážkami, často se tak necítíme. </seg>
<seg id="37"> Cítíme se přemoženi. Cítíme se zdrceni. Cítíme se úzkostně, možná deprimovaně, frustrovaně nebo cynicky. </seg>
<seg id="38"> Při hraní her tyhle pocity nikdy nemáme, ve hrách prostě neexistují. </seg>
<seg id="39"> Právě tohle jsem chtěla zkoumat, když jsem studovala postgraduálně. </seg>
<seg id="40"> Co ve hrách brání pocitu, že nemůžeme ničeho dosáhnout? </seg>
<seg id="41"> Jak si můžeme tyto pocity z her vzít a uplatnit je při práci ve skutečném světě? </seg>
<seg id="42"> Podívala jsem se na hry jako je World of Warcraft, což je skutečně ideální prostředí pro řešení problémů pomocí spolupráce, </seg>
<seg id="43"> a všimla jsem si několika věcí, které umožňují epická vítězství v online hrách. </seg>
<seg id="44"> Zaprvé, kdykoliv vstoupíte do těchto online her, zejména do Warcraftu, jsou tam spousty různých postav ochotných důvěřovat vám při misi na záchranu světa, a to hned. </seg>
<seg id="45"> Nejde o libovolnou misi, ale takovou, která přesně odpovídá vaší dosažené úrovni ve hře. </seg>
<seg id="46"> Tím pádem jste schopni ji zvládnout. </seg>
<seg id="47"> Nikdy nedostanete úkol, který nemůžete zvládnout, </seg>
<seg id="48"> ale je na hranici vašich schopností, takže se musíte tvrdě snažit. Ve Warcraftu však nejsou žádní nezaměstnaní. </seg>
<seg id="49"> Neexistuje tam vysedávání s rukama v klíně. Vždy existuje něco konkrétního a důležitého, co je třeba udělat. </seg>
<seg id="50"> A také jsou tam davy spolupracovníků. </seg>
<seg id="51"> Kamkoliv přijdete, všude jsou stovky a tisíce lidí připravených s vámi pracovat na uskutečnění vaší epické mise. </seg>
<seg id="52"> To ve skutečném životě nezískáváme tak snadno - pocit, že máme na dosah zástupy spolupracovníků. </seg>
<seg id="53"> A také tu je epický a inspirující příběh o tom, proč tam jsme a čeho se účastníme. </seg>
<seg id="54"> Také dostáváme všechnu tu pozitivní zpětnou vazbu. </seg>
<seg id="55"> Určitě jste slyšeli o zvyšování úrovně síly a inteligence po jednotkách. </seg>
<seg id="56"> Tenhle druh neustálé zpětné vazby v životě nemáme. </seg>
<seg id="57"> Až odejdu z tohoto pódia, nedostanu plus jedna za řečnění a plus jedna za bláznivý nápad. No, spíš plus dvacet za bláznivý nápad. </seg>
<seg id="58"> Tuhle zpětnou vazbu ve skutečném životě nedostávám. </seg>
<seg id="59"> Problém s online prostředími pro spolupráci, jako je World of Warcraft, je ten, že je natolik uspokojující být celou dobu na prahu epického vítězství, že se rozhodneme v těchto herních světech trávit veškerý čas. </seg>
<seg id="60"> Jsou prostě lepší než realita. </seg>
<seg id="61"> V součtu dosud hráči Warcraftu strávili 5,93 milionů let řešením virtuálních problémů Azerothu. </seg>
<seg id="62"> To není nutně něco špatného, </seg>
<seg id="63"> i když to může znít, jako něco špatného. </seg>
<seg id="64"> Ale dejme si to do kontextu: v době před 5,93 milionem let se napřímil primát, nejstarší předchůdce člověka. </seg>
<seg id="65"> Byl to první vzpřímený primát. </seg>
<seg id="66"> Když se tedy bavíme, kolik času v současnosti investujeme do hraní her, pak jediný způsob, který dává smysl, je uvažovat o tom v měřítku lidské evoluce, což je sice neobvyklé, </seg>
<seg id="67"> nicméně patřičné, protože se ukazuje že díky trávení veškerého tohoto času hraním her ve skutečnosti měníme to, čeho jsme jako lidské bytosti schopní. </seg>
<seg id="68"> Vyvíjíme se v druh, který více spolupracuje a je vstřícnější. </seg>
<seg id="69"> To je pravda. Já tomu věřím. </seg>
<seg id="70"> Podívejte se na tuto velice zajímavou statistiku publikovanou nedávno výzkumníkem z univerzity Carnegie Mellon. Průměrný mladý člověk dnes v zemi se silnou hráčskou kulturou stráví hraním online her 10000 hodin do svých 21 let. </seg>
<seg id="71"> Deset tisíc hodin je vskutku zajímavé číslo ze dvou důvodů. </seg>
<seg id="72"> Zaprvé, u dětí ve Spojených státech je 10080 přesný počet hodin, který stráví ve škole od pátého stupně do ukončení střední školy v případě stoprocentní docházky. </seg>
<seg id="73"> Probíhají tedy dvě paralelní linie vzdělávání, kde se mladí lidé učí, co to obnáší být dobrými hráči a souběžně všechno ostatní ve škole. </seg>
<seg id="74"> Někteří z vás asi četli novou knihu Malcoma Gladwella, Outliers, </seg>
<seg id="75"> takže znáte jeho teorii úspěchu, teorii úspěchu deseti tisíce hodin. </seg>
<seg id="76"> Je založená na velkém výzkumu kognitivní vědy, který říká, že pokud zvládneme 10000 hodin namáhavého studia čehokoliv do věku 21 let, budeme v tom mistři. </seg>
<seg id="77"> Budeme v tom stejně dobří jako nejlepší lidé na světě. </seg>
<seg id="78"> To, co dnes vidíme je celá generace mladých lidí, kteří jsou mistry hraní. </seg>
<seg id="79"> Velkou otázkou je "V čem přesně jsou hráči tak dobří?", </seg>
<seg id="80"> protože kdybychom na to přišli, měli bychom na dosah naprosto nevídané lidské zdroje. </seg>
<seg id="81"> Tohle je počet lidí na celém světě, kteří tráví hraním online her aspoň hodinu denně. </seg>
<seg id="82"> Tohle jsou naši mistrovští hráči - 500 milionů lidí, kteří jsou neobyčejně dobří - v něčem. </seg>
<seg id="83"> A v příští dekádě přibude další miliarda hráčů, kteří jsou mimořádně dobří - v čemkoliv, co to je. </seg>
<seg id="84"> Pokud o tom ještě nevíte, je to za dveřmi. </seg>
<seg id="85"> Herní průmysl vyvíjí konzole s nízkou spotřebou, které fungují v bezdrátových telefonních sítích místo na širokopásmovém internetu, takže hráči po celém světě, především v Indii, Číně, Brazílii, budou moci být online. </seg>
<seg id="86"> V příští dekádě se předpokládá miliarda nových hráčů. </seg>
<seg id="87"> Celkový počet hráčů tak stoupne na 1,5 miliardy. </seg>
<seg id="88"> Začala jsem proto přemýšlet, v čem z nás tyto hry dělají mistry. </seg>
<seg id="89"> Přišla jsem na čtyři věci. Tou první je naléhavý optimismus. </seg>
<seg id="90"> Chápejte to jako extrémní sebemotivaci. </seg>
<seg id="91"> Naléhavý optimismus je touha bezprostředně jednat tak, abychom se vypořádali s překážkou kombinovaná s vírou, že máme rozumnou naději na úspěch. </seg>
<seg id="92"> Hráči vždy věří, že epické vítězství je možné a že vždycky má cenu to zkoušet - a zkoušet to teď. </seg>
<seg id="93"> Hráči nelelkují. </seg>
<seg id="94"> Hráči jsou mistry ve spřádání pevné sociální sítě. </seg>
<seg id="95"> Existuje spousta zajímavých výzkumů dokládajících, že máme lidi radši poté, co si s nimi zahrajeme nějakou hru, dokonce i v případě, že nás úplně rozdrtili. </seg>
<seg id="96"> Důvodem je, že vyžaduje hodně důvěry, abychom si s někým zahráli hru. </seg>
<seg id="97"> Věříme, že s námi stráví svůj čas, že bude hrát podle stejných pravidel, že bude ctít stejný cíl a že s námi hru dohraje do konce. </seg>
<seg id="98"> Společné hraní her tak skutečně upevňuje pouta, důvěru a spolupráci. </seg>
<seg id="99"> V důsledku toho si skutečně vytváříme silnější sociální vztahy. </seg>
<seg id="100"> Blažená produktivita. Tu miluju. </seg>
<seg id="101"> Víte proč průměrný hráč Warcraftu hraje 22 hodin týdně, něco na způsob práce na půl úvazku? </seg>
<seg id="102"> Důvodem je, že víme, když hrajeme hru, že jsme ve skutečnosti šťastnější, když tvrdě pracujeme, než když odpočíváme nebo si jen tak vyrazíme. </seg>
<seg id="103"> Víme, že jako lidské bytosti jsme optimalizovaní na tvrdou smysluplnou práci </seg>
<seg id="104"> a hráči jsou ochotní tvrdě pracovat neustále, když dostanou vhodný úkol. </seg>
<seg id="105"> A konečně, epický význam. </seg>
<seg id="106"> Hráči zbožňují účastnit se impozantních misí a lidských příběhů planetárních rozměrů. </seg>
<seg id="107"> A teď pár drobností, které nám to pomohou dostat do správné perspektivy. Všichni znáte Wikipedii, největší wiki na světě. </seg>
<seg id="108"> Druhou největší wiki na světě s téměř 80000 články je wiki o hře World of Warcraft. </seg>
<seg id="109"> Pět milionů lidí ji používá každý měsíc. </seg>
<seg id="110"> Shromáždili na internetu o Warcraftu víc informací než o jakémkoliv jiném tématu, kterým se zabývá kterákoliv jiná wiki na světě. </seg>
<seg id="111"> Vytvářejí epický příběh. </seg>
<seg id="112"> Vytvářejí epický zdroj znalostí o hře World of Warcraft. </seg>
<seg id="113"> Tohle jsou tedy čtyři superschopnosti, které dávají dohromady jednu věc. Hráči jsou supermocní jednotlivci plní naděje. </seg>
<seg id="114"> Jsou to lidé věřící, že jsou osobně schopni změnit svět. </seg>
<seg id="115"> Jediný problém je, že věří, že jsou schopni změnit světy virtuální, a ne ten skutečný. </seg>
<seg id="116"> To je problém, který se pokouším vyřešit. </seg>
<seg id="117"> Existuje ekonom jménem Edward Castronova. </seg>
<seg id="118"> Jeho práce je vynikající. Zkoumá, proč lidé investují tolik času, energie a peněz do online světů, </seg>
<seg id="119"> a říká: "Jsme svědky něčeho, co se nedá nazvat jinak než masivním únikem do virtuálních světů a prostředí online her." </seg>
<seg id="120"> Je ekonom, takže je racionální, </seg>
<seg id="121"> a říká... </seg>
<seg id="122"> Ne jako já - já jsem neukázněná herní návrhářka. </seg>
<seg id="123"> Ale on říká, že to naprosto dává smysl, protože hráči mohou v online světech dosáhnout mnohem víc, než ve skutečném životě. </seg>
<seg id="124"> Mohou mít silnější sociální vztahy ve hrách než ve skutečném životě. Dostávají lepší zpětnou vazbu a cítí se více odměňováni ve hrách než ve skutečném životě. </seg>
<seg id="125"> A tak říká, že v současnosti naprosto dává smysl, že hráči tráví víc času ve virtuálních světech než ve světě skutečném. </seg>
<seg id="126"> Souhlasím s tím, že to je logické - prozatím - </seg>
<seg id="127"> ale v žádném případě to není ideální situace. </seg>
<seg id="128"> Musíme začít budovat skutečný svět podobně jako hru. </seg>
<seg id="129"> Moje inspirace pochází z něčeho, co se stalo před 2500 lety. </seg>
<seg id="130"> Tohle jsou starověké kostky vyrobené z ovčích kloubů. </seg>
<seg id="131"> Dokud jsme neměli všechny ty úžasné herní ovladače, měli jsme ovčí klouby, </seg>
<seg id="132"> které představují první herní vybavení vytvořené lidskými bytostmi. </seg>
<seg id="133"> Pokud jste slyšeli o práci starověkého řeckého historika Hérodota, možná ten příběh znáte. Je to historka o tom, kdo vymyslel hry a proč. </seg>
<seg id="134"> Hérodotos říká, že hry, a především hry v kostky, byly vynalezeny v Lýdském království v době hladomoru. </seg>
<seg id="135"> Podle všeho panoval tak strašný hladomor, že král Lýdie rozhodl, že je nutné udělat něco bláznivého. </seg>
<seg id="136"> Lidé trpěli. Lidé mezi sebou bojovali. </seg>
<seg id="137"> Byla to extrémní situace. Bylo potřeba extrémní řešení. </seg>
<seg id="138"> Podle Hérodota tedy vymysleli hru v kostky a zavedli po celém království pravidlo: jeden den budou všichni jíst a druhý den budou všichni hrát hry. </seg>
<seg id="139"> Tím pádem se všichni natolik zaberou do hraní kostek, jelikož hry jsou tak poutavé a vtáhnou nás do uspokojující blažené produktivity, že zapomenou na fakt, že není co jíst. </seg>
<seg id="140"> Další den pak budou hrát hry a další den budou jíst. </seg>
<seg id="141"> Podle Hérodota tímhle způsobem žili 18 let a přežili hladomor díky tomu, že jeden den jedli a druhý den hráli hry. </seg>
<seg id="142"> Myslím, že přesně takhle využíváme hry dnes. </seg>
<seg id="143"> Využíváme hry k úniku z utrpení skutečného světa. </seg>
<seg id="144"> Využíváme hry k úniku před vším, co nefunguje ve skutečném prostředí, co není ve skutečném životě uspokojující, a to, co potřebujeme, dostáváme od her. </seg>
<seg id="145"> Tím to však nemusí skončit. </seg>
<seg id="146"> Tohle je opravdu vzrušující: </seg>
<seg id="147"> Podle Hérodota se po 18 letech hladomor nelepšil. Král proto rozhodl, že uspořádají poslední hru v kostky. </seg>
<seg id="148"> Rozdělili celé království napůl, </seg>
<seg id="149"> uspořádali hru v kostky a vítězové této hry se vydali na epické dobrodružství. </seg>
<seg id="150"> Opustili Lýdii a šli hledat nové místo pro život, přičemž v království zůstalo právě tolik lidí, aby mohlo přežít se zdroji, které byly k dispozici, a doufali, že civilizaci přivedou někam, kde se jim bude dařit. </seg>
<seg id="151"> To zní bláznivě, že? </seg>
<seg id="152"> Nedávné důkazy na základě DNA však dosvědčují, že Etruskové, kteří dosáhli římského impéria, skutečně mají stejnou DNA jako starověcí obyvatelé Lýdie. </seg>
<seg id="153"> Vědci tak nedávno připustili, že Hérodotův bláznivý příběh je vlastně pravdivý. </seg>
<seg id="154"> A geologové našli důkazy globálního ochlazování, které trvalo téměř 20 let, což by vysvětlovalo hladomor. </seg>
<seg id="155"> Ten "bláznivý příběh" by tedy mohl být pravdivý. </seg>
<seg id="156"> Skutečně mohli zachránit svou kulturu díky hraní her tak, že do nich na 18 let unikli, což je natolik inspirovalo a natolik se naučili díky hrám spolupracovat, že vlastně zachránili celou civilizaci. </seg>
<seg id="157"> My to můžeme udělat taky. </seg>
<seg id="158"> Warcraft hrajeme od roku 1994. </seg>
<seg id="159"> Byla to první realtimová strategie ze série World of Warcraft. To bylo před 16 lety. </seg>
<seg id="160"> Oni hráli kostky 18 let, my hrajeme Warcraft 16 let. </seg>
<seg id="161"> Tvrdím, že jsme připraveni na naši vlastní epickou hru. </seg>
<seg id="162"> Oni nechali půlku civilizace odejít hledat nový svět. Odtud pochází mých 21 milard hodin hraní týdně. </seg>
<seg id="163"> Pojďme se polovina z nás domluvit, že strávíme hodinu denně hraním her, dokud nevyřešíme problémy skutečného světa. </seg>
<seg id="164"> Vím, že se teď ptáte: "Jak máme vyřešit problémy skutečného světa pomocí her?" Právě tomu jsem se věnovala několik posledních let na Institutu pro budoucnost. </seg>
<seg id="165"> Tenhle nápis máme v našich kancelářích v Palo Alto. Vyjadřuje náš pohled na to, jaký bychom měli mít vztah k budoucnosti. </seg>
<seg id="166"> Nechceme se pokoušet budoucnost předpovídat. </seg>
<seg id="167"> Chceme budoucnost vytvářet. </seg>
<seg id="168"> Chceme si představit scénář s nejlepším výsledkem a pak lidem umožnit tento výsledek realizovat. </seg>
<seg id="169"> Chceme si představit epická vítězství a pak dát lidem prostředky, kterými jich dosáhnou. </seg>
<seg id="170"> Teď vám stručně představím tři hry, které jsem vytvořila a které jsou pokusem dát lidem prostředky k vytvoření epických vítězství v jejich vlastní budoucnosti. </seg>
<seg id="171"> Tohle je Svět bez ropy, </seg>
<seg id="172"> který jsme vytvořili v roce 2007. </seg>
<seg id="173"> Je to online hra, kde se snažíte přežít nedostatek ropy. </seg>
<seg id="174"> Nedostatek ropy je fiktivní, ale dodali jsem tam dostatek online obsahu, abyste uvěřili, že je skutečný, a žili svůj skutečný život, jakoby nám ropa docházela. Připojíte se do hry, zaregistrujete se, řeknete nám, kde bydlíte a my vám poskytneme videa s aktuálními zprávami, datové zdroje, které vám přesně ukazují kolik ropa stojí, co není k dostání, jak jsou ovlivněny zásoby potravin, jak je ovlivněna přeprava, zda jsou zavřené školy, jestli dochází k výtržnostem. A vy musíte přijít na to, jak byste žili ve skutečném životě, kdyby to byla skutečnost. Pak vás požádáme, abyste o tom napsali na blog, zaslali videa a fotky. </seg>
<seg id="175"> Tuto hru jsme pilotně spustili se 1700 hráči v roce 2007 a sledovali jsme je během tří let. </seg>
<seg id="176"> A můžu vám říct, že to byla transformativní zkušenost. </seg>
<seg id="177"> Nikdo nechce změnit způsob života jen proto, že je to dobré pro svět nebo že se to od něj očekává, </seg>
<seg id="178"> ale když lidi vtáhnete do epického dobrodružství a řeknete jim "Dochází nám ropa!", </seg>
<seg id="179"> je to najednou úžasný příběh a dobrodružství, kterého se můžete zúčastnit, </seg>
<seg id="180"> a přijmout výzvu, abyste zjistili, jak přežít. Většina našich hráčů si uchovala návyky, které se v této hře naučila, </seg>
<seg id="181"> proto jsme se u další hry o záchraně světa rozhodli zamířit výš, na větší problém než je ubývání ropy. </seg>
<seg id="182"> Vytvořili jsme hru nazvanou Superstruct na Institutu pro budoucnost. </seg>
<seg id="183"> Vycházela z toho, že superpočítač určil, že lidem na této planetě zbývá pouhých 23 let. </seg>
<seg id="184"> Ten superpočítač se samozřejmě jmenoval "Systém výstrahy globálního vyhynutí". </seg>
<seg id="185"> Pozvali jsme lidi online jako ve filmu Jerryho Bruckheimera. </seg>
<seg id="186"> Znáte filmy Jerryho Bruckheimera - dáváte dohromady tým snů - máte kosmonauta, vědce, bývalého vězně a ti všichni musí něco udělat, aby zachránili svět. </seg>
<seg id="187"> Ale v naší hře, místo abychom měli pouhých pěti lidí v týmu snů, prohlásili jsme, že členy týmu snů jsou všichni a že úkolem je vynalézt energii budoucnosti, potravu budoucnosti, zdraví budoucnosti, bezpečnost budoucnosti a síť sociálního zabezpečení budoucnosti. </seg>
<seg id="188"> Měli jsme v té hře 8000 lidí, kteří ji hráli 8 týdnů </seg>
<seg id="189"> a přišli na 500 šíleně kreativních řešení, která najdete online, když si do googlu zadáte "Superstruct". </seg>
<seg id="190"> A konečně, poslední hru jsme spustili 3. března. Je to hra vytvořená ve spolupráci s Institutem světové banky. </seg>
<seg id="191"> Pokud hru dokončíte, dostanete certifikát od Institutu světové banky jako Sociální inovátor roku 2010. </seg>
<seg id="192"> Spolupracujeme s univerzitami po celé subsaharské Africe a nabízíme jim možnost naučit se dovednosti v oblasti sociální inovace, </seg>
<seg id="193"> Máme kreslený příběh. Máme zvyšování úrovní v dovednostech jako je lokální přehled, propojování znalostí, výdrž, představivost a vynalézavost. </seg>
<seg id="194"> Ráda bych vás všechny vyzvala, abyste tuto hru šířili mezi mladé lidi po celém světě, zejména v rozvojových oblastech, kteří mohou mít užitek z toho, že se dají dohromady a začnou rozvíjet své vlastní sociální podniky na záchranu světa. </seg>
<seg id="195"> Pokusím se to nyní shrnout. </seg>
<seg id="196"> Chci vám položit otázku: </seg>
<seg id="197"> Co myslíte, že se bude dít dál? </seg>
<seg id="198"> Máme všechny ty úžasné hráče, máme hry, které jsou jakousi zkouškou toho, co bychom mohli udělat, ale žádná z nich ještě skutečný svět nezachránila. </seg>
<seg id="199"> Doufám, že se mnou souhlasíte, že hráči jsou lidské zdroje, které můžeme využít pro práci ve skutečném světě, a že hry jsou silnou základnou pro změnu. </seg>
<seg id="200"> Máme všechny ty úžasné superschopnosti - blaženou produktivitu, schopnost spřádat pevné sociální sítě, pocit naléhavého optimismu a touhu po epickém významu. </seg>
<seg id="201"> Skutečně doufám, že se můžeme spojit při hraní her, které mají smysl, abychom na této planetě přežili další století, </seg>
<seg id="202"> a doufám, že se ke mně připojíte při tvorbě a hraní her jako je tato. </seg>
<seg id="203"> Když se dívám do příští dekády, vím jistě dvě věci: můžeme vytvořit jakoukoliv budoucnost, kterou si dokážeme představit a můžeme hrát jakékoliv hry budeme chtít. </seg>
<seg id="204"> A proto: vzhůru za hrami, které změní svět! </seg>
<seg id="205"> Děkuji vám. </seg>
</doc>
<doc docid="824" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/michael_specter_the_danger_of_science_denial</url>
<description>Tvrzení, že očkování způsobuje autismus, zákazy "Frankensteinovských" potravin, šílení o bylinkových léčbách. To vše ukazuje, že veřejnost má rostoucí strach z vědy a racionality, , říká Michael Specter. Varuje, že tato tendence znamená pohromu pro lidský pokrok.</description>
<keywords>talks, TED Conference, global issues, medicine, religion, science, writing</keywords>
<talkid>824</talkid>
<title>Michael Specter: Nebezpečí popírání vědy</title>
<seg id="1"> Představte si, že tady mám stroj, </seg>
<seg id="2"> velkou, senza, TEDovskou mašinu, a je to stroj času. </seg>
<seg id="3"> A všichni v této místnosti si do něj musí vlézt. </seg>
<seg id="4"> A můžete jet dopředu, nebo dozadu. Nemůžete zůstat, kde jste. </seg>
<seg id="5"> A zajímalo by mě, co byste si vybrali, protože jsem se ptal svých kamarádů a všichni se chtějí vrátit, jet do minulosti. </seg>
<seg id="6"> Zírám. Chtějí do doby kdy ještě nebyly auta ani twitter ani TV pořad 'Americký Idol'. </seg>
<seg id="7"> No nevím, </seg>
<seg id="8"> ale docházím k přesvědčení, že je tam táhne nějaká nostalgie, nějaká touha, aby skutečnost se řídila jejich přáním. </seg>
<seg id="9"> A já to chápu. </seg>
<seg id="10"> Ale musím říct,že mezi takové lidi nepatřím. </seg>
<seg id="11"> To není proto, že bych byl dobrodruh - </seg>
<seg id="12"> je to proto, že možnosti na této planetě nejdou zpět, jdou dopředu. </seg>
<seg id="13"> Takže já chci vlézt do toho stroj, a chci jít dopředu. </seg>
<seg id="14"> Teď žijeme v té nejlepší době kterou tato planeta zažila, ať to měříte jakkoli: zdraví, bohatství, mobilita, příležitosti, klesající počet nemocí. </seg>
<seg id="15"> Takhle jsme se nikdy neměli. </seg>
<seg id="16"> Moji pra-prarodiče zemřeli, všichni, když jim bylo kolem 60ti let. </seg>
<seg id="17"> Moji prarodiče to dotáhli k 70ti. </seg>
<seg id="18"> Moji rodiče se blíží k 80ti. </seg>
<seg id="19"> Takže by měla bít devítka na začátku mého věku, když budu umírat. </seg>
<seg id="20"> Ale tohle dokonce není o lidech jako jsme my Jde tady o moc víc. </seg>
<seg id="21"> Kluk který se dnes narodí v Novém Dillí může očekávat, že bude žít stejně dlouho jako mohl očekávat nejbohatší muž na světě před 100 lety. </seg>
<seg id="22"> Přemýšlejte o tom. Je to neuvěřitelné. </seg>
<seg id="23"> A proč je tomu tak? </seg>
<seg id="24"> Neštovice. Neštovice zabily miliardy lidí na této planetě. </seg>
<seg id="25"> Změnily demografii světa jako doposud žádná válka. </seg>
<seg id="26"> A je to pryč. Zmizelo to. </seg>
<seg id="27"> My jsme je vymýtili. Puf. </seg>
<seg id="28"> Ve vyspělém světě choroby, které v minulé generaci ohrožovaly miliony lidí, již téměř neexistují. </seg>
<seg id="29"> Záškrt, zarděnky, dětská obrna ... </seg>
<seg id="30"> Má vůbec někdo ještě tušení, co tyhle věci jsou? </seg>
<seg id="31"> Vakcíny, moderní medicína, naše schopnost nakrmit miliardy lidí. To jsou úspěchy vědecké metody. </seg>
<seg id="32"> A podle mého názoru, vědecký přístup, zkoušení nápadů, pozorování, jestli to funguje a změnit to pokud ne, je jedním z největších úspěchů lidského pokroku. </seg>
<seg id="33"> Takže tohle jsou dobré zprávy. </seg>
<seg id="34"> Bohužel, víc jich není, protože máme i jiné problémy, a mluvilo se o nich mnohokrát, </seg>
<seg id="35"> a jeden z nich je, že i přes všechny naše úspěchy, miliarda lidí na tomto světě jde každý den spát hladová. </seg>
<seg id="36"> Toto číslo roste, a roste opravdu rychle, a to je skandál. </seg>
<seg id="37"> A nejen to. Užili jsme naše schopnosti k tomu, abychom zplundrovali zeměkouli. </seg>
<seg id="38"> Pitná voda, orná půda, deštné pralesy, ropa, zemní plyn mizí, a zmizí brzo, a pokud nevynalezneme cestu z téhle kaše, zmizíme taky. </seg>
<seg id="39"> Takže otázka zní: Zvládneme to? Já myslím, že jo. </seg>
<seg id="40"> Myslím, že je jasné, že můžeme vyrobit potravu, které by nasytila miliardy lidi, aniž bychom zabrali půdu, na níž žiji. </seg>
<seg id="41"> Myslím, že můžeme pohánět tento svět energií, která jej nebude současně ničit. </seg>
<seg id="42"> Opravdu si to myslím, a není to jen zbožné přání. </seg>
<seg id="43"> Ale je tady jedna věc, která mi ruší spánek, jedna věc, které mi brání v noci klidně spát. Nikdy jsme pokrok ve vědě nepotřebovali víc než teď, nikdy, </seg>
<seg id="44"> a také jsme nikdy nebyli v pozici jej užít tak vhodně, jak můžeme dnes. </seg>
<seg id="45"> V mnoha oblastech jsme na prahu úžasných objevů. A přesto si myslím, že bychom se ve skutečnosti museli vrátit zpět o 300 let, do doby před osvícenstvím, najít dobu, kdy jsme se prali za pokrok intenzivněji, na více frontách, a ne jak teď. </seg>
<seg id="46"> Lidé se zabalí do svých přesvědčení, a to tak pevně, že je nejde osvobodit. </seg>
<seg id="47"> Ani pravda je nevysvobodí. </seg>
<seg id="48"> Poslyšte: každý má právo na svůj názor; dokonce i právo na svůj názor o pokroku, </seg>
<seg id="49"> Ale víte k čemu nejste oprávněni? </seg>
<seg id="50"> Nemáte nárok na vlastní fakta. Omlouvám se, ale nemáte. </seg>
<seg id="51"> Trvalo mi to chvíli na tohle přijít. </seg>
<seg id="52"> Asi před deseti lety, jsem napsal článek o vakcínách. pro časopis "The New Yorker", krátký článek. </seg>
<seg id="53"> A byl jsem překvapen s nesouhlasem, nesouhlasem s tím co je, konec konců, tím největším úspěchem v oblasti veřejného zdraví v lidské historii. </seg>
<seg id="54"> Nevěděl jsem, co mám dělat, tak jsem jen udělal to, co obvykle dělám. Napsal jsem to a šel k jiným věcem. </seg>
<seg id="55"> A chvíli na to jsem napsal článek o geneticky modifikovaných potravinách. </seg>
<seg id="56"> Totéž, jen větší. </seg>
<seg id="57"> Lidé šíleli. </seg>
<seg id="58"> Tak jsem napsal i o tom. A nemohl jsem pochopit, proč si lidé mysleli, že píši o "frankensteinovské" potravě, proč si mysleli, že tím, že pohneme s molekulami určitým, místo náhodným, způsobem, zasahujme do oblasti, která patří jen přírodě. </seg>
<seg id="59"> Ale víte, dělám co dělám. Napíšu článek, a jdu k dalším věcem. </seg>
<seg id="60"> Tedy, jsem novinář; </seg>
<seg id="61"> to je to, co děláme: napíšeme to, pošleme to do novin, jdeme na večeři a je to. </seg>
<seg id="62"> Ale tyto příběhy mně nešly z hlavy, a nemohl jsem to pochopit, a nakonec jsem na to přišel. </seg>
<seg id="63"> Ti fanatici, co mě doháněli k šílenství, vlastně nebyli vůbec fanatici. </seg>
<seg id="64"> Byli to přemýšliví lidé, vzdělaní a slušní lidé. </seg>
<seg id="65"> Byli úplně stejní jako lidé v této místnosti. </seg>
<seg id="66"> A to mě hodně vadilo, </seg>
<seg id="67"> ale pak jsme si řekl: buďme upřímní: </seg>
<seg id="68"> V této době nemáme stejný vztah k pokroku, který jsme mívali. </seg>
<seg id="69"> Mluvíme o pokroku dvouznačnými slovy, </seg>
<seg id="70"> ironicky, a často s uvozovkami: "Pokrok" </seg>
<seg id="71"> Dobře, jsou pro to důvody, a myslím, že vím jaké jsou. </seg>
<seg id="72"> Ztratili jsme víru v instituce, v autoritu, a někdy i v samotnou vědu. A není se čemu divit. </seg>
<seg id="73"> Stačí uvést několik jmen a lidé pochopí. </seg>
<seg id="74"> Černobyl, Bhópál a raketoplán Challenger, Vioxx , zbraně hromadného ničení, problémy s počítáním hlasů. </seg>
<seg id="75"> Víte, můžete si udělat vlastní seznam. </seg>
<seg id="76"> Máme teď problémy a otázky, které se týkají lidí, kteří kdysi měli vždycky pravdu. Takže buďte skeptičtí. </seg>
<seg id="77"> Ptejte se, vyžadujte důkazy a doložení. </seg>
<seg id="78"> Neberte nic jako samozřejmost. </seg>
<seg id="79"> Ale, a o to jde, když dostanete důkaz, musíte ho uznat, v tom přijímání důkazů nejsme moc dobří. </seg>
<seg id="80"> A důvod, proč to říkám je to, že žijeme v epidemii strachu, jakou jsem ještě nikdy neviděl, a doufám, že už neuvidím. </seg>
<seg id="81"> Asi před 12ti lety, byl zveřejněn článek, hrozný příběh, který spojil epidemii autismu s očkováním proti spalničkám, příušnicím a zarděnkám. </seg>
<seg id="82"> Děsivé. </seg>
<seg id="83"> Provedly se spousty studií, aby zjistili, zda je to pravda. </seg>
<seg id="84"> Provedly se spousty studií; protože jde o vážnou věc. </seg>
<seg id="85"> A přišly výsledky. </seg>
<seg id="86"> Ze Spojených států, z Anglie, ze Švédska, z Kanady, a všechny byly stejné. Žádná souvislost se nenašla, žádná spojitost, vůbec žádná. </seg>
<seg id="87"> Na tom nezáleží. Nezáleží, protože my věříme na náhodné historky, na anekdoty. Věříme tomu co vidíme, nebo co si myslíme že vidíme, co v nás budí dojem skutečnosti. </seg>
<seg id="88"> Nevěříme svazku dokumentů, které nám nějaký vládní úředník předkládá jako data. Já to chápu, myslím, že my všichni to chápeme. </seg>
<seg id="89"> Ale víte co? </seg>
<seg id="90"> Výsledek toho byl katastrofální, </seg>
<seg id="91"> katastrofální, protože se stalo tohle: Spojené státy jsou jedinou zemí na světě, kde počet očkování proti spalničkám klesá. </seg>
<seg id="92"> To je hanebné, a měli bychom se za to stydět. </seg>
<seg id="93"> Je to strašné. </seg>
<seg id="94"> Co jsme udělali, že se tohle mohlo státt? </seg>
<seg id="95"> Nyní jsem to pochopil. Už to vím. </seg>
<seg id="96"> Má dneska někdo spalničky? </seg>
<seg id="97"> Je někdo v této místnosti, kdo viděl někoho umírat na spalničky? </seg>
<seg id="98"> Nestává se to často. </seg>
<seg id="99"> V této zemi se to nestává vůbec, ale loni se to stalo 160.000krát ve světě. </seg>
<seg id="100"> To je spousta úmrtí způsobených spalničkami. Dvacet za hodinu. </seg>
<seg id="101"> Ale protože se tak nestalo tady, nemusíme na to myslet. A proto lidé jako Jenny McCarthy mohou chodit a dělat kázání plné negramotnosti a rozsévající strach, na TV 'talk shows', jako je Oprah a Larry King Live. </seg>
<seg id="102"> A může to dělat, protože si nespojí korelaci a příčinnou souvislostost. </seg>
<seg id="103"> Nechápou, že tyto věci se zdají stejné, ale skoro nikdy stejné nejsou. </seg>
<seg id="104"> A to je něco, co se musíme učit, a musíme se to naučit opravdu brzy. </seg>
<seg id="105"> Tenhle chlápek, Jonas Salk, byl hrdina. </seg>
<seg id="106"> Odstranil jednu z nejhorších metel lidstva. </seg>
<seg id="107"> Už není dětská obrna, není strach, žádné utrpení. Bum Bác, a dětská obrna je pryč. </seg>
<seg id="108"> Tenhle chlápek uprostřed neudělal tak moc. </seg>
<seg id="109"> Jeho jméno je Paul Offit. </seg>
<seg id="110"> Ten jen vyvinul s partou dalších lidí vakcíny proti rotavirům. </seg>
<seg id="111"> Podařilo se mu tak zachránit ročně 400 až 500 tisíc dětských životů v rozvojovém světě. </seg>
<seg id="112"> Docela dobrý, ne? </seg>
<seg id="113"> No, je to dobré, kromě toho, že Paul chodí a mluví o očkování a říká, jak užitečné jsou, a že lidé by měli prostě přestat fňukat. </seg>
<seg id="114"> On to opravdu takhle říká. </seg>
<seg id="115"> Takže, Paul je terorista. </seg>
<seg id="116"> Když Paul mluví ve veřejném slyšení, nemůže svědčit bez ozbrojené ochranky. </seg>
<seg id="117"> Lidé mu volají domů, aby mu řekli, že ví do které školy chodí jeho děti. </seg>
<seg id="118"> A proč? Protože Paul vyvinul vakcínu. </seg>
<seg id="119"> Nemusím snad říkat, že vakcíny jsou nezbytné </seg>
<seg id="120"> Dáte je pryč a nemoci se vrátí, hrozné nemoci, a to se děje. </seg>
<seg id="121"> Máme tady teď spalničky. </seg>
<seg id="122"> A je to čím dál horší, a brzo na ně budou děti zase umírat, je to jen hra čísel. </seg>
<seg id="123"> A nebudou to jen spalničky. </seg>
<seg id="124"> Co obrna? Co takhle mít ji tady? Proč ne? </seg>
<seg id="125"> Spolužačka z vysoké školy mi před pár týdny napsala a řekla, že jí připadám, že to trochu přeháním. </seg>
<seg id="126"> To mi ještě nikdo nikdy neřekl </seg>
<seg id="127"> Nedá očkovat své dítě proti obrně. V žádném případě. </seg>
<seg id="128"> No dobrá. </seg>
<seg id="129"> Proč? Protože nemáme dětskou obrnu. A víte co? </seg>
<seg id="130"> Včera jsme v této zemi obrnu neměli. </seg>
<seg id="131"> Dnes ráno možná chlápek v Lagosu nasedl do letadla směřujícího do Los Angeles na letiště LAX, teď je zrovna nad Ohiem. </seg>
<seg id="132"> Přistane za pár hodin a najme si auto a přijede na Long Beach zúčastnit se jedné z těch báječných TED večeří tady dnes večer. </seg>
<seg id="133"> A on neví, že je nakažený paralytickou nemocí, my taky ne, protože tak to funguje na tomhle světě. </seg>
<seg id="134"> Na takové planetě žijeme. Nepokoušete se předstírat, že tomu tak není. </seg>
<seg id="135"> Rádi se obklopujeme lží. Milujeme to. </seg>
<seg id="136"> Všichni si dnes ráno vzali vitamíny? </seg>
<seg id="137"> a Echinaceu, ten malinký antioxidant aby se dostal do formy? </seg>
<seg id="138"> Vím, že jste to udělali, protože polovina Američanů to dělá každý den. </seg>
<seg id="139"> Berou všechno možné, berou spoustu alternativních léků. Nezáleží na tom, jak často zjistíme, že jsou k ničemu. </seg>
<seg id="140"> Studie to říkají opakovaně. </seg>
<seg id="141"> Způsobí leda ztmavnutí moči. Téměř nikdy nedělají víc . </seg>
<seg id="142"> To je v pořádku, pokud chcete zaplatit 28 miliard dolarů za tmavou moč, </seg>
<seg id="143"> Úplně s vámi souhlasím. </seg>
<seg id="144"> Tmavá moč. Tmavá. </seg>
<seg id="145"> Proč to děláme? Proč tohle děláme? </seg>
<seg id="146"> No, myslím, že vím, my totiž nenávidíme 'Big Pharma' . </seg>
<seg id="147"> Taky nenávidíme velkou vládu. Nemáme důvěru v tyhle lidi. </seg>
<seg id="148"> A ani bychom neměli. Náš systém zdravotní péče je k ničemu. </seg>
<seg id="149"> Je krutý k milionům lidí. </seg>
<seg id="150"> Je naprosto a neuvěřitelně bezcitný a ničí duši těch z nás, kteří si ho vůbec mohou dovolit. </seg>
<seg id="151"> Jak se tomu chceme vyhnout, kam se utéci? </seg>
<seg id="152"> No, skáčeme do náruče velkého placeba. </seg>
<seg id="153"> To je fantastické. Miluji velké placebo. </seg>
<seg id="154"> Ale, víte, je to opravdu vážná věc, protože jsou to blbosti a my za to utrácíme miliardy dolarů. </seg>
<seg id="155"> A já tady mám všechny druhy rekvizit. </seg>
<seg id="156"> Všechno tohle je k ničemu: gingko - podvod Echinacea - podvod, Acai, já ani nevím, co to je, ale my za to utrácíme miliardy dolarů, je to taky podvod. </seg>
<seg id="157"> A víte co? Když tohle říkám, lidé na mě řvou, říkají: "Co se staráš? Ať si lidé, dělají co chtějí. </seg>
<seg id="158"> Mají z toho dobrý pocit." </seg>
<seg id="159"> A víte co? V tom se mýlíte. </seg>
<seg id="160"> Protože mně to je jedno. Ať je to třeba ministr zdravotnictví, kdo říká, "Hmm, já nebudu uvažovat důkazy mých odborníků o důležitosti mamografie, " nebo některý šarlatán, který chce léčit rakovinu pomocí kávových klystýrů. </seg>
<seg id="161"> Nicméně, pokud se vydáte touto cestou, kde víra a magie má nahradit důkazy a vědu, skončíte v místě, kde nechcete být. </seg>
<seg id="162"> Dopadnete jako Thabo Mbeki v Jižní Africe, </seg>
<seg id="163"> který zabil 400.000 svých lidí tvrzením, že červená řepa, česnek a citronový olej jsou mnohem účinnější než antiretrovirové léky o kterých víme, že mohou zpomalit průběh AIDS. </seg>
<seg id="164"> Stovky tisíc zbytečných obětí v zemi, která trpěla touto nemocí více než kterákoliv jiná. </seg>
<seg id="165"> Tak prosím, neříkejte mi, že to vše nemá žádné následky. </seg>
<seg id="166"> Má. Vždycky jsou následky. </seg>
<seg id="167"> Ta největší epidemie blbosti, v jejímž středu se právě nacházíme, je absurdní bitva mezi zastánci geneticky modifikovaných potravin a organickou elitou. </seg>
<seg id="168"> Je to idiotská diskuse a musí přestat. </seg>
<seg id="169"> Je to debata o slovech, o metaforách. </seg>
<seg id="170"> Je to ideologie, není to věda. </seg>
<seg id="171"> Každá jednotlivá potravina, kterou jíme, každé zrnko rýže, každá snítka petržele, a každý kousek růžičkové kapusty byl změněn člověkem. </seg>
<seg id="172"> Víte přece, že v ráji nebyly mandarinky. </seg>
<seg id="173"> Ani melouny. </seg>
<seg id="174"> Ba ani vánoční stromky. To vše jsme vytvořili my. </seg>
<seg id="175"> Udělali jsme to za posledních 11.000 let. </seg>
<seg id="176"> A některé změny fungovaly a některé ne. </seg>
<seg id="177"> Zbavili jsme se těch, které nefungovaly. </seg>
<seg id="178"> Dnes to umíme dělat přesnějším způsobem. Ano, existují rizika, absolutně. Ale můžeme dát něco jako vitamin A do rýže, a to může pomoci milionům lidí, prodloužit život milionům lidí. </seg>
<seg id="179"> Vy to nechcete udělat? </seg>
<seg id="180"> Musím říct, že to nechápu. </seg>
<seg id="181"> Jsme proti geneticky modifikovaným potravinám. </seg>
<seg id="182"> A proč? </seg>
<seg id="183"> No, co neustále slyším, je tohle: Příliš mnoho chemikálií, pesticidů, hormonů, monokultur. My nechceme obří pole s tím samým, to je špatné. </seg>
<seg id="184"> Nechceme, aby si firmy patentovaly život. </seg>
<seg id="185"> Nechceme, aby firmy vlastnily semínka. </seg>
<seg id="186"> A víte, co je moje odpověď na tohle všechno? </seg>
<seg id="187"> Ano, máte pravdu. Pojďme to spravit. </seg>
<seg id="188"> Je to pravda, máme obrovský problém s potravinami, ale ten problém není ve vědě. </seg>
<seg id="189"> To nemá nic společného s vědou. </seg>
<seg id="190"> To jsou zákony, je to morálka, je to praxe patentování. </seg>
<seg id="191"> Věda není firma, že ne? </seg>
<seg id="192"> Není to ani stát. </seg>
<seg id="193"> Není to ani nápad, je to proces. </seg>
<seg id="194"> Je to proces, a někdy to funguje a někdy ne, Avšak představa, že bychom neměli dovolit, aby věda dělala svou práci, protože se bojíme, je opravdu umrtvující. Brání to milionům lidí, aby dosáhli prosperity. </seg>
<seg id="195"> Víte, v příštích 50ti letech budeme muset vypěstovat o 70 procent více potravin než teď, 70 procent. </seg>
<seg id="196"> Tato investice do Afriky za posledních 30 let </seg>
<seg id="197"> byla hanebná. Hanebná. </seg>
<seg id="198"> Oni to potřebují a my jim to odmítáme dát. </seg>
<seg id="199"> A proč? No, je to geneticky modifikované jídlo. </seg>
<seg id="200"> Nechceme, aby lidé jedli příšerné věci, jako je například kasava. </seg>
<seg id="201"> Kasavou se živí půl miliardy lidí. </seg>
<seg id="202"> Je to něco jako brambora. </seg>
<seg id="203"> Je to jen hromada kalorií. Je to k ničemu. </seg>
<seg id="204"> Nemá to živiny, nemá to protein, a vědci ji teď modifikují, aby tohle už měly. </seg>
<seg id="205"> Pak to lidé budou moct jíst, aniž by oslepli. </seg>
<seg id="206"> Přestali by hladovět, a víte co? </seg>
<seg id="207"> To by bylo hezké. Nebyla by z toho 'Chez Panisse' , ale bylo by to hezké. </seg>
<seg id="208"> A tak jediné co k tomu můžu říct, je: Proč proti tomu bojujeme? </seg>
<seg id="209"> Zeptejme se sami sebe: Proč proti tomu bojujeme? </seg>
<seg id="210"> Protože nechceme postrkovat geny? </seg>
<seg id="211"> Tahle hádka je o postrkování genů. Není to o chemických látkách. </seg>
<seg id="212"> Není to o naší směšné vášni pro hormony, naše naléhání na to mít větší jídlo, lepší jídlo, neobvyklé a jedinečné jídlo. </seg>
<seg id="213"> To není o Kelloggových rýžových vločkách Rice Krispies. Je to o tom umožnit lidem přežít, a je na čase, abychom začali chápat, co to znamená. </seg>
<seg id="214"> Protože, víte co? </seg>
<seg id="215"> Pokud tak neučiníme, pokud budeme nadále jednat, jak jednáme, tak máme na svědomí něco, co si myslím na svědomí mít nechceme, totiž high-tech kolonialismus. </seg>
<seg id="216"> Neexistuje žádný jiný způsob, jak popsat o co tu jde. </seg>
<seg id="217"> Je to sobecké, je to ošklivé, a není to nás hodno, a opravdu s tím musíme přestat. </seg>
<seg id="218"> Takže, po této neuvěřitelně zábavné konverzaci můžete chtít říct: "Tak, vy stále chcete vlézt do toho legračního stroje času a jít dopředu? " </seg>
<seg id="219"> Absolutně. Přesně tak, já ano. </seg>
<seg id="220"> Ten stroj zrovna uvízl v současné době, ale máme úžasnou příležitost. </seg>
<seg id="221"> Můžeme nastavit stroj času na cokoliv chceme. </seg>
<seg id="222"> Můžeme se přesunout kam chceme, a přesuneme se tam, kde chceme být. </seg>
<seg id="223"> Musíme mít tyto rozhovory, musíme přemýšlet, ale když jsme v tom stroji času, tak se jede, a to dopředu, a budeme rádi že tam pojedeme. </seg>
<seg id="224"> Vím, že se můžeme posunout dopředu. a podle mě to je něco, co svět právě teď potřebuje. </seg>
<seg id="225"> Děkuji. </seg>
<seg id="226"> Děkuji. </seg>
</doc>
<doc docid="785" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/james_cameron_before_avatar_a_curious_boy</url>
<description>Ve svých velkorozpočtových filmech s vynikající výdělečností vytváří James Cameron svébytné neskutečné světy. V této osobní přednášce poodhaluje svou dětskou fascinaci fantastičnem -- od čtení sci-fi literatury až po hlubinné potápění -- a jak to nakonec vedlo k úspěchu jeho trháků "Vetřelci", "Terminátor", "Titanic" a "Avatar".</description>
<keywords>talks, TED Conference, adventure, entertainment, film, nature, oceans, storytelling, submarine, technology, writing</keywords>
<talkid>785</talkid>
<title>James Cameron: Před Avatarem... zvědavý kluk</title>
<seg id="1"> Vyrostl jsem na stálém přídělu sci-fi. </seg>
<seg id="2"> Na střední jsem jezdil do školy autobusem hodinu tam a hodinu zpátky každý den. </seg>
<seg id="3"> A pokaždé jsem byl ponořený do knížky, sci-fi knížky, která unášela mou mysl do jiných světů, a uspokojovala, svým příběhem, tu nenasytnou zvídavost, kterou jsem oplýval. </seg>
<seg id="4"> Víte, moje zvídavost se projevovala například tak, že když jsem nebyl ve škole, byl jsem venku v lese, procházel se a sbíral "vzorky", žáby, hady brouky a vodu z rybníka, přinášel je domů a prohlížel pod mikroskopem. </seg>
<seg id="5"> Víte, byl jsem opravdový vědátor. </seg>
<seg id="6"> Ale celé to bylo jenom o snaze pochopit svět, porozumět hranicím možného. </seg>
<seg id="7"> Moje láska ke sci-fi se vlastně odrážela ve světě kolem, díky tomu, co se dělo koncem 60. let, přistáli jsme na Měsíci, zkoumali jsme hluboké oceány. </seg>
<seg id="8"> Jacques Cousteau vstupoval do našich obývacích pokojů se svými skvělými pořady, kde nám představoval zvířata a místa a celý báječný svět, jaký jsme si předtím vlastně ani nedokázali představit. </seg>
<seg id="9"> Všechno se to snoubilo s mou zálibou v sci-fi. </seg>
<seg id="10"> Navíc jsem byl umělec. </seg>
<seg id="11"> Uměl jsem kreslit. Uměl jsem malovat. </seg>
<seg id="12"> A protože tehdy nebyly žádné videohry, tolik počítačově generovaných filmů a ani média se těmto věcem tak nevěnovala, musel jsem si vytvářet obrazy ve své hlavě. </seg>
<seg id="13"> Znáte to, všichni jsme to jako děti dělali, četli jsme knížku a to, co autor popisoval, jsme si promítali na plátno v našich hlavách. </seg>
<seg id="14"> A tak jsem si maloval, kreslil mimozemské bytosti, mimozemské světy, roboty, vesmírné lodi a tak. </seg>
<seg id="15"> Nesčetněkrát mě během matematiky chytli, jak si čmárám schovaný za učebnicí. </seg>
<seg id="16"> Moje reativita se zkrátka musela nějak projevit. </seg>
<seg id="17"> Zajímavé bylo, že pořady Jacquea Cousteau mě velmi nadchly tím, že vlastně přímo na Zemi se nachází mimozemský svět. </seg>
<seg id="18"> Nepředpokládal jsem, že bych někdy zkoumal mimozemšťany ve vesmíru. To bylo zatraceně nepravděpodobné. </seg>
<seg id="19"> Ale tohle byl svět, který jsem mohl opravdu navštívit přímo tady na Zemi, a byl stejně bohatý a exotický jako moje představy ve chvílích, kdy jsem četl svoje knížky. </seg>
<seg id="20"> Takže v patnácti jsem se rozhodl, že se stanu potápěčem. </seg>
<seg id="21"> Jediný háček, který to mělo, byl fakt, že jsem žil v malé vesnici v Kanadě, 600 mil od nejbližšího oceánu. </seg>
<seg id="22"> Ale to mě neodradilo. </seg>
<seg id="23"> Tak dlouho jsem otravoval tátu, až konečně našel potápěčskou školu v Buffalu kousek od hranic, kde jsme žili. </seg>
<seg id="24"> A nakonec jsem složil zkoušky v bazénu YMCA na konci zimy v Buffalu, ve státě New York. </seg>
<seg id="25"> A oceán, skutečný oceán, jsem neviděl další dva roky, dokud jsme se nepřestěhovali do Kalifornie. </seg>
<seg id="26"> Od té doby, za posledních 40 let, jsem strávil asi 3 000 hodin pod vodou, z toho 500 hodin v ponorkách. </seg>
<seg id="27"> Poznal jsem, že prostředí hlubokých oceánů, dokonce i těch mělkých, je plné úžasného života, který skutečně přesahuje naši představivost. </seg>
<seg id="28"> Představivost přírody je oproti té naší lidské chudé představivosti tak neomezená. </seg>
<seg id="29"> I dnes oněmím úžasem vždy, když se potopím a rozhlédnu se kolem. </seg>
<seg id="30"> Moje láska k oceánu přetrvává a je stále tak silná, jako byla. </seg>
<seg id="31"> Ale když jsem se rozhodoval, co budu dělat jako dospělý, vybral jsem si točení filmů. </seg>
<seg id="32"> Zdálo se to být nejlepší cestou, jak najít kompromis mezi mou potřebou vyprávět příběhy a potřebou vytvářet obrazy. </seg>
<seg id="33"> Jako kluk jsem neustále kreslil komiksové sešity a takové věci. </seg>
<seg id="34"> Takže točení filmů byla cesta, jak spojit obrázky a příběhy dohromady. Dávalo to smysl. </seg>
<seg id="35"> A samozřejmě, že příběhy, které jsem se rozhodl vyprávět, byly sci-fi: "Terminátor", "Vetřelci" a "Propast". </seg>
<seg id="36"> V "Propasti" jsem spojil dohromady svou lásku k světu pod hladinou a potápění s filmem. </seg>
<seg id="37"> Takže spojení těch dvou vášní. </seg>
<seg id="38"> Na "Propasti" bylo zajímavé, že abychom vyřešili specifický vypravěčský problém, kterým bylo vytvoření určitého druhu zkapalněné bytosti, museli jsme použít počítačovou animaci, tzv. CG. </seg>
<seg id="39"> Výsledkem byla první počítačově vygenerované stvoření s hladkým povrchem, které se kdy objevilo ve filmu. </seg>
<seg id="40"> A navzdory tomu, že film nevydělal žádné peníze, vlastně téměř prodělal, že jsem byl svědkem něčeho úžasného, když diváci, široká veřejnost, byli uchváceni tímto zjevným kouzlem. </seg>
<seg id="41"> Pravidlo Arthura Clarka říká, že jakákoli dostatečně pokročilá technologie je neroznatelná od kouzla. </seg>
<seg id="42"> Sledovali něco kouzelného. </seg>
<seg id="43"> A z toho jsem byl velmi nadšený. </seg>
<seg id="44"> A říkal jsem si: "No ne, to je něco, co si kinematografie musí osvojit." </seg>
<seg id="45"> Takže v "Terminátorovi 2", mým dalším filmem, jsme zašli ještě dál. </seg>
<seg id="46"> Společně s ILM jsme pro film stvořili chlapíka z tekutého kovu. Úspěch závisel na tom, jestli tento efekt bude fungovat. </seg>
<seg id="47"> Fungoval. A my opět stvořili něco magického. A publikum reagovalo stejně nadšeně. Navíc jsme na tom vydělali jen o málo peněz víc než předtím. </seg>
<seg id="48"> Takže když jsem se snažil propojit tyto dvě zkušenosti, došlo mi, že tohle bude úplně něco nového, byl to úplně nový svět kreativity pro filmové tvůrce. </seg>
<seg id="49"> Tak jsem založil společnost se Stanem Winstonem, dobrým kamarádem Stanem Winstonem, který byl v té době špičkový maskér a designér postav, a tehdy jsme ji pojmenovali Digital Domain. </seg>
<seg id="50"> Koncept společnosti byl jasný - skokem jsme se chtěli odrazit z analogové minulosti spojené s optickým tiskem atd. a vkročit rovnou do světa digitální produkce. </seg>
<seg id="51"> A to jsme taky udělali a na chvíli nám to zaručilo konkurenční výhodu. </seg>
<seg id="52"> V polovině 90. let jsme si ale uvědomili, že zaostáváme v designu bytostí a postav, kvůli kterému jsme vlastně společnost zakládali. </seg>
<seg id="53"> Takže jsem napsal film jménem "Avatar", který měl zcela posunout možnosti vizuálních triků CG efektů, díky uvěřitelný lidským postavám vytvořeným technologií CG. Všechny hlavní postavy by byly vytvořené technologií CG. Celý ten svět také. </seg>
<seg id="54"> Ale s tímhle jsem narazil. Kluci z naší společnosti mi řekli, že bude ještě nějakou chvíli trvat, než tohle bude možné udělat. </seg>
<seg id="55"> Takže jsem to odložil a natočil zatím jiný film, ten o velké lodi, která se potopí. </seg>
<seg id="56"> Víte, příšel jsem do studia a prodal jim to jako "Romeo a Julii na lodi". Bude to taková výpravná romance, film o vášni. </seg>
<seg id="57"> Mezi námi, ve skutečnosti jsem se chtěl potopit ke skutečnému vraku Titanicu. </seg>
<seg id="58"> A proto jsem ten film natočil. </seg>
<seg id="59"> Ve skutečnosti to bylo takhle. A studio o tom nemělo ani ponětí. </seg>
<seg id="60"> Ale přesvědčil jsem je, řekl jsem, "Potopíme se k vraku. Opravdu to natočíme. </seg>
<seg id="61"> Ve filmu to použijeme v úvodní sekvenci. </seg>
<seg id="62"> Bude to mít velký význam. Bude to skvělý marketingový tah." </seg>
<seg id="63"> A přemluvil jsem je, aby zafinancovali expedici. </seg>
<seg id="64"> Zní to bláznivě. Ale vrací nás to zpátky k tématu o tom, jak vaše představivost vytváří realitu. </seg>
<seg id="65"> Protože nám se to povedlo, když jsem o půl roku později seděl v ruské ponorce dva a půl míle pod hladinou v severním Atlantiku a koukal na opravdový Titanic přes sklo - </seg>
<seg id="66"> žádný film, žádné HD, prostě skutečnost. </seg>
<seg id="67"> Úplně mě to dostalo. </seg>
<seg id="68"> Stálo nás to hodně příprav, museli jsme postavit kamery a světla a všechny tyhle věci. </seg>
<seg id="69"> Ale zarazilo mě, jak moc se tenhle ponor, tyhle hloubkové ponory, podobaly kosmické misi. </seg>
<seg id="70"> Myslím tehdy, kdy to bylo strašně technické a vyžadovalo to enormní plánování. </seg>
<seg id="71"> Zavřou vás do kabiny, vyšlou do temného nehostinného prostředí, kde není žádná naděje na záchranu, pokud se sami nedokážete dostat zpátky. </seg>
<seg id="72"> A já si říkal: "Ty jo. Případám si jako ve sci-fi filmu. </seg>
<seg id="73"> Tohle je paráda." </seg>
<seg id="74"> Zkoumání hlubokých oceánů si mě hned omotalo kolem prstu. </seg>
<seg id="75"> Samozřejmě šlo o zvědavost, tu vědeckou část. Bylo tam všechno. Bylo to dobrodružství, byla to zvědavost. Byla to představivost. </seg>
<seg id="76"> Byla to zkušenost, kterou jsem v Hollywoodu nemohl získat. </seg>
<seg id="77"> Já si sice dokážu představit bytost a my ji počítačem zvládneme vytvořit, ale nikdy bych nedokázal vymyslet, co jsem viděl skrz to okno. </seg>
<seg id="78"> Jak jsme dělali další expedice, poznal jsem stvoření žijící u hydrotermálních průduchů a někdy také věci, které jsem předtím nikdy neviděl, někdy dokonce i ty, které nikdo předtím neviděl, vlastně o nich nebyly vědecké záznamy v době, kdy jsme je sledovali a kreslili je. </seg>
<seg id="79"> Úplně mě to pohltilo a já toho chtěl dělat víc. </seg>
<seg id="80"> Takže jsem udělal docela podivné rozhodnutí. </seg>
<seg id="81"> Po úspěchu "Titanicu" jsem si řekl: "Dobře, teď odložím svoji práci hollywoodského filmaře a na chvíli se ze mě stane průzkumník na plný úvazek." </seg>
<seg id="82"> Začali jsme plánovat expedice. </seg>
<seg id="83"> Vydali jsem se k vraku Bismarku a prozkoumali ho pomocí robotů. </seg>
<seg id="84"> Vrátili jsme se zpátky k troskám Titanicu. </seg>
<seg id="85"> Vzali jsme s sebou vlastní malé roboty s navijákem z optických vláken. </seg>
<seg id="86"> Plán byl dostat se dovnitř a zmapovat interiér lodi, což předtím nikdo nikdy neudělal. </seg>
<seg id="87"> Nikdo se do té doby nepodíval dovnitř vraku. Nebyly k tomu prostředky, a tak jsme stvořili technologii, která to umožňovala. </seg>
<seg id="88"> Takže jsem na palubě Titanicu, sedím v ponorce, a koukám na ta prkna, o kterých vím, že to jsou ty, na kterých hrála kapela. </seg>
<seg id="89"> Malým robotem prolétám skrz chodby lodi. </seg>
<seg id="90"> Chtělo by se říct, že ho ovládám, ale já jsem v něm i myšlenkami. </seg>
<seg id="91"> Cítil jsem se, jako bych skutečně byl uvnitř vraku Titanicu. </seg>
<seg id="92"> Byl to nejsurrealističtější druh deja vu, jaké jsem kdy měl, protože jsem věděl předem, co je za rohem, ještě než jsem tam zatočil a světla to odhalila, jelikož jsem strávil měsíce mezi kulisami, když jsme film natáčeli. </seg>
<seg id="93"> Kulisy totiž byly přesnou kopií plánů lodi. </seg>
<seg id="94"> Takže to byla absolutně pozoruhodná zkušenost. </seg>
<seg id="95"> Díky ní jsem si uvědomil možnost této zprostředkované přitomnosti, možnost pořídit si vlastního robotického zástupce, do kterého posléze vložíte své vědomí, vložíte jej do jiné formy existence. </seg>
<seg id="96"> Byl to vážně velice silný zážitek. </seg>
<seg id="97"> A možná i malé nahlédnutí do toho, co nás může čekat za pár desetiletí až budeme mít kybernetická těla pro průzkumy a další aktivity v mnoha, řekněme, post-lidských budoucnostech, jež si jako fanoušek sci-fi dokážu představit. </seg>
<seg id="98"> Poté, co jsem podnikl tyto expedice jsem si začal vážit toho, co se skrývá u dna, třeba u průduchů v hlubokých oceánech, kde žijí taková úžasná zvířata. Ona jsou vlastně mimozemšťany na Zemi. </seg>
<seg id="99"> Žijí v chemosyntetickém prostředi. </seg>
<seg id="100"> Nedokáží přežít na Slunci, v prostředí, které je nám vlastní. </seg>
<seg id="101"> A vedle nich vidíte stvoření, která žijí přímo u 500 stupňů teplých vodních vřídel. </seg>
<seg id="102"> Říkáte si, že prostě nemohou existovat. </seg>
<seg id="103"> Zároveň jsem se zase začal velmi zajímat o vědu o vesmíru, opět ten vliv sci-fi v mém dětství. </seg>
<seg id="104"> Skončilo to tak, že jsem se seznámil s vesmírnou komunitou, skutečně se dostal k NASA, seděl jsem v poradním výboru NASA, plánoval skutečné kosmické mise, jel jsem do Ruska, zúčastnil se předkosmonautských biomedicínských protokolů a spousty podobných věcí, až jsem na mezinárodní vesmírnou stanici vyslal výpravu s našimi 3D kamerovými systémy. </seg>
<seg id="105"> Bylo to fascinující. </seg>
<seg id="106"> Ale také se mi povedlo vzít vesmírné vědce spolu s námi dolů do hlubin. </seg>
<seg id="107"> Astrobiology, planetární vědce, lidi, kteří studují a zajímá je takový typ extrémních prostředí, jsem vzal dolů, takže měli možnost, prohlédnout si zblízka hlubinné průduchy, mohli se podívat a vzít si nějaké vzorky, otestovat si nástroje a tak dále. </seg>
<seg id="108"> Takže jsme natáčeli dokumentární filmy, ale ve skutečnosti prováděli vědecký výzkum, výzkum kosmu. </seg>
<seg id="109"> Kruh mezí tím, co jsem si jako malý kluk ovlivněný sci-fi představoval a tím, co dělám ve skutečnosti, se uzavřel. </seg>
<seg id="110"> Víte, na téhle cestě za poznáním jsem se naučil hodně. </seg>
<seg id="111"> Naučil jsem se hodně o vědě. Ale naučil jsem se hodně také o vedení lidí. </seg>
<seg id="112"> Říkáte si, že režisér musí být vůdce, kapitán na lodi nebo něco takového. Ale já jsem o vedení </seg>
<seg id="113"> opravdu moc něvědel do doby, než jsem podnikl tyto expedice. </seg>
<seg id="114"> Protože v jednu chvíli jsem si musel říct "Co to tu provádím? </seg>
<seg id="115"> Proč to dělám? Co z toho budu mít?" </seg>
<seg id="116"> Na těhle zatracených pořadech nic nevyděláváme. </seg>
<seg id="117"> Dokonce jsme trochu prodělali. Ani slávu nezískali. </seg>
<seg id="118"> Lidé si mysleli, že v pauze mezi "Titanicem" a "Avatarem" jsem si snad koiusal nehty někde na pláži. </seg>
<seg id="119"> Natočil jsem tyhle filmy, dokumentární snímky pro velmi úzké publikum. </seg>
<seg id="120"> Žádná sláva, obdiv nebo peníze. Co to děláte? </seg>
<seg id="121"> Děláte to pro tu činnost samotnou, kvůli té výzvě -- a oceán je jedno z nejnáročnějších prostředí, co existuje, děláte to pro nadšení z objevování a pro ten zvláštní druh spojení, k němuž dojde, když malá skupina lidí vytvoří pevný tým. </seg>
<seg id="122"> Protože my jsme tím vším procházeli v 10–12 lidech po několik let. Trávili jsme spolu na moři 2–3 měsíce. </seg>
<seg id="123"> A v tomto spojení si uvědomíte, že tou nejdůležitější věcí je respekt, který k těm lidem chováte a který chovají oni k vám, že se vám povedlo dokázat něco, co někomu jinému nedovedete vysvětlit. </seg>
<seg id="124"> Když se vrátíte na pevninu a vyprávíte: "Museli jsme udělat tohle a optická vlákna a atenuace a tohle a tamto, technologie a náročnost celé práce na moři nároky na výkony posádky," zkrátka to lidem nevysvětlíte. Možná je to něco podobného, co mají policisté nebo vojáci, kteří společně prošli něčím, o čem vědí, že by to nedokázali nikomu jinému vysvětlit. </seg>
<seg id="125"> Vytvoření spojení, spojení na základě respektu. </seg>
<seg id="126"> Takže když jsem se vrátil k práci na dalším filmu, kterým byl "Avatar", snažil jsem aplikovat stejný způsob vedení, kdy vy respektujete svůj tým a oni na oplátku respektují vás. </seg>
<seg id="127"> A skutečně to úplně změnilo dynamiku naší spolupráce. </seg>
<seg id="128"> Opět jsem byl s malým týmem v neprobádaných vodách, tvořili jsme "Avatar", vyvíjeli novou technologii, která do té doby neexistovala. </seg>
<seg id="129"> Ohromně vzrušující. </seg>
<seg id="130"> Ohromně náročné. </seg>
<seg id="131"> Stala se z nás rodina, za ten 4 a půl roku. </seg>
<seg id="132"> A úplně to změnilo způsob, jakým dělám filmy. </seg>
<seg id="133"> Lidé mi předhazují, jak jsem, víte, jak jsem vzal organismy z oceánu a umístil je na planetu Pandora. </seg>
<seg id="134"> Pro mě to bylo především o zásadním způsobu, jak dělat byznys, o samotném procesu, který se na základě toho změnil. </seg>
<seg id="135"> Jaké z toho plyne ponaučení? </seg>
<seg id="136"> Co jsme se při tom mohli naučit? </seg>
<seg id="137"> Myslím, že číslem jedna je zvídavost. </seg>
<seg id="138"> Je to ta nejmocnější věc, kterou máte. </seg>
<seg id="139"> Představivost je síla, která se může projevit ve skutečnosti. </seg>
<seg id="140"> A respekt vašeho týmu je mnohem důležitější než jakákoli ocenění na světě. </seg>
<seg id="141"> Setkal jsem se s mladými filmaři, který za mnou přišli a řekli, "Dejte mi nějakou radu, jak na to." </seg>
<seg id="142"> Řekl jsem: "Neklaďte si sami žádná omezení. </seg>
<seg id="143"> To za vás udělají ostatní, nemusíte to dělat vy, není důvod sázet proti sobě. A riskujte." </seg>
<seg id="144"> NASA má v oblibě takové rčení: "Selhání není možnost." </seg>
<seg id="145"> Ale v umění a průzkumnictví musíte mít možnost selhat, protože víte, že hodně riskujete. </seg>
<seg id="146"> A žádné důležité úsilí, které navíc vyžaduje inovaci, se neobešlo bez riskování. </seg>
<seg id="147"> Musíte být ochotní takový risk podstoupit. </seg>
<seg id="148"> Takže myšlenka, se kterou vás opustím, ať děláte cokoli, je možné selhat, ale ne mít strach. Děkuji. </seg>
</doc>
<doc docid="769" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/aimee_mullins_the_opportunity_of_adversity</url>
<description>Výkladový slovník přirovnává slovo "neschopný" k synonymům slov jako "nepoužitelný" a "zmrzačený", ale průkopnická bežkyně Aimee Mullins předefinovává toto slovo. Odmítá asociace se kterými se toto slovo váže a ukazuje, jak nepřízeň osudu, v jejím případě to, že se narodila bez holenních kostí ve skutečnosti otevírá brány lidského potenciálu.</description>
<keywords>talks, activism, happiness, health, prosthetics, social change, society</keywords>
<talkid>769</talkid>
<title>Aimee Mullins: Možnosti nepřízně osudu</title>
<seg id="1"> Ráda bych se s Vámi podělila o objev, který jsem před pár měsíci učinila, když jsem psala článek do Italian Wired </seg>
<seg id="2"> Kdykoli něco píšu, tak mám stále při ruce výkladový slovník, ale když jsem dokončila psaní toho článku, tak jsem si uvědomila, že ani jednou v mém životě jsem si nevyhledala slovíčko "neschopný", abych viděla, co znamená. </seg>
<seg id="3"> Dovolte mi přečíst jeho definici </seg>
<seg id="4"> "Neschopný," přídavná jména: "ochromený, bezmocný, nepoužitelný, rozbitý, zastavený, zmrzačený, zraněný, rozdrcený, chabý, znetvořený utlumený, opotřebovaný, oslabený, nemohoucí, kastrovaný, ochrnutý, hendikepovaný zchátralý, sešlý, nezpůsobilý, zubožený, vyčerpaný zničený, vyřízený také zraněný, nepoužitelný a slabý. </seg>
<seg id="5"> Antonyma, zdravý, silný, schopný." </seg>
<seg id="6"> Když jsem četla tento list mému příteli, tak se zpočátku smál, bylo to tak absurdní, ale když jsem se dostala za slovíčko rozdrcený, tak se mi roztřepal hlas a musela jsem se sebrat z toho emocionálního šoku a dopadu, který byl uvolněn útokem těchto slov na mě. </seg>
<seg id="7"> Víte, ve skutečnosti to byl můj ošuntělý, starý slovník. Myslela jsem si, že to muselo být tisknuto určitě již dávno. </seg>
<seg id="8"> Ale ve skutečnosti byl ten slovník vytisknut v osmdesátých letech. v době, kdy jsem začínala základní školu, v době, kdy se formovalo to, jak chápu svět kolem sebe, vně rodiny a to, jakým způsobem přistupuji k dalším dětem a světu kolem mě. </seg>
<seg id="9"> A netřeba říci, že jsem vděčná Bohu, že jsem v té době nepoužívala slovník. </seg>
<seg id="10"> Tím myslím, že z té definice by se zdálo, že ten svět, do kterého jsem se narodila by vnímal někoho jako jsem byla já, že nemá nic pozitivního, co by jim mohl nabídnout. když, ve skutečnosti, jsem v dnešní době uznávána za ty příležitosti a dobrodružství, které se v mém životě odehrály. </seg>
<seg id="11"> Takže okamžitě poté jsem si šla vyhledat novou definici z roku 2009 a doufala jsem, že najdu revizi, která bude stát za to. </seg>
<seg id="12"> Tady je ta aktualizovaná verze té definice. </seg>
<seg id="13"> Bohužel to není o moc lepší. </seg>
<seg id="14"> A ty poslední dvě slova značená jako "blízká antonyma" jsou zvláště znepokující, "celý, celistvý" a "užitečný." </seg>
<seg id="15"> Takže to není pouze o slovech. </seg>
<seg id="16"> Je to o tom, co si myslíme o těch lidech, které pojmenováváme těmito slovy. </seg>
<seg id="17"> Je to o hodnotách, které se skrývají za těmito slovy a také o tom, jak definujeme tyto hodnoty. </seg>
<seg id="18"> Náš jazyk totiž ovlivňuje naše přemýšlení a to, jak vnímáme svět a také jak vnímáme další lidi. </seg>
<seg id="19"> Ve skutečnosti, mnoho prastarých společenství, včetně Řeků a Římanů věřilo, že ústní vyslovení kletby bylo tak mocné, protože vyslovit nějakou věc v té době znamenalo - uvést ji do existence. </seg>
<seg id="20"> Takže, jakou realitu chceme uvést do existence, chceme osobu, která je limitována, nebo osobu, která je zmocněná a posilněná? </seg>
<seg id="21"> Tím, že děláme něco tak jednoduchého, jako je pojmenováni osoby, dítětě můžeme limitovat neb dokonce zmařit jejich schopnosti a pravomoci. </seg>
<seg id="22"> Nechceme jim raději usnadnit cestu a otevřít jim ty dveře? </seg>
<seg id="23"> Jedna taková osoba, která mi otevřela dveře, byl můj dětský lékař v A.I. Dupont Insitutu ve Wilmigtonu, Delaware. </seg>
<seg id="24"> Jeho jméno je Doktor Pizzutillo. Italo-Američan, jehož jméno bylo zřejmě příliš těžké vyslovit pro většinu Američanů, takže si nechával říkat Doktor P. </seg>
<seg id="25"> A tenhle Dokotr P vždycky nosil barevné vázanky a měl skutečně ideální schopnosti pro práci s dětmi. </seg>
<seg id="26"> Měla jsem ráda téměř všechno, když jsem trávila čas v té nemocnici, kromě jedné vyjímky, kterou byly hodiny tělesné léčby. </seg>
<seg id="27"> Musela jsem dělat věci, které se zdály jako nekonečné, stejné cvíčení s takovými hrubými, elastickými páskami -- různých barev -- a to proto, aby mi pomohly zbudovat svaly na nohách. A já jsem je nesnášela víc, než cokoli jiného. Prostě jsem je nesnášala, měla jsem pro ně i jména. Nesnášela jsem je. </seg>
<seg id="28"> A znáte to, jakožto pětileté dítě jsem jsem začala smlouvat s Doktorem P a poukoušela jsem se vymanit z těchto cvičení, samozřejmě jsem nebyla úspěšná. </seg>
<seg id="29"> A jeden den přišel ke mně, zatímco jsem cvičila -- vyčerpávající a neúprostné byly tyto hodiny -- nicméně mi řekl, "Wow, Aimee, ty jsi taková silná a schopná mládá dívka, myslím si, že nám tady za chvíli přetrheš jeden z těch pásků. </seg>
<seg id="30"> A až se ti povede tohle udělat, tak ti dám sto dolarů." </seg>
<seg id="31"> Samozřejmě že to byl jednoduše prostý trik od Doktora P, aby mě přinutil k tomu dělat ty cvičení, které jsem dělat nechtěla ještě před tou vyhlídkou toho, být to nejbohatší pětileté dítě v okrsku druhého patra, ale co skutečně efektivně pro mě udělal bylo, že mi přeformoval strašnou denní skutečnost do nové, slibně znějící zkušenosti. </seg>
<seg id="32"> A tak se musím pozastavit nad tím, do jaké míry jeho vize a jeho prohlášení, když mě nazval silnou a mocnou mladou dívkou, utvořilo můj vlastní pohled na sebe samu jakožto skutečně silnou, mocnou a atletickou osobu připravenou na budoucnost. </seg>
<seg id="33"> Tohle je příklad toho, jak dospělí z pozice moci mohou zažehnout sílu dítěte </seg>
<seg id="34"> Ale v předchozích příkladech těch slovníkových definic, nám náš jazyk nedovoluje změnit se v realitu, kterou bychom všichni tak chtěli, totiž možnost, nebo schopnost jedince vidět sebe samé jako - schopné. </seg>
<seg id="35"> Náš jazyk nedohonil změny v naší společnosti, jejichž většina byla uskutečněna skrze technologii. </seg>
<seg id="36"> Zajisté, z lékařského hlediska mé nohy, laserová operace oční závady, titanové koleno a kyčelní protéza pro stárnoucí těla tyto všechny věci pomájí lidem se více zapojit se svými schopnostmi a dostat se za hranici, kterou jim udělila příroda a to ani nezmiňuji sociální média, která umožňují lidem se ztotožnit, aby se mohli popsat tak, jak chtějí, a to vše proto, aby se mohli přidat ke skupinám po světě, které si sami vyberou. </seg>
<seg id="37"> Takže teď možná poznáváme z technologie lépe to, co vždycky byla pravda a to je, že každý jedinec má něco vzácného a mocného, čím může přispět naší společnosti, a také to, že lidská schopnost se přizpůsobit je naše největší výhoda. </seg>
<seg id="38"> Lidská schopnost přízpůsobovat se je zájimavou věcí, protože lidé stále víc a víc se mnou chtějí mluvit o překonávání a porážení neštěstí, a takže učiním prohlášení. Tahle fráze mi nikdy nějak neseděla a vždy jsem se cítila pod tlakem, když jsem musela odpovídat otázky od lidí, kteří se mě na to ptali, a myslím si, že začínám chápat proč. </seg>
<seg id="39"> Vyplývajíce z této fráze o překonávání neštěstí je to, že úspěch nebo štěstí je o tom přejít tu zkoušku našeho neštěstí tak, abychom nebyli zraněni nebo poznamenáni tím zážitkem tak jakoby moje úspěchy v životě přišli ze schopnosti ustoupit nebo obeplout ty předem nastražené léčky života s protézami nebo to, co ostatní lidé vidí jako moji "nemohoucnost". </seg>
<seg id="40"> Ale skutečnost je taková, že jsme změněni. Jsme samozřejmě poznamenáni takovouto zkušeností, ať už je fyzická, emocionální nebo obojí. </seg>
<seg id="41"> A ráda bych řekla to, že smýšlet o tom takovým způsobem, je dobré. </seg>
<seg id="42"> Neštěstí není překážkou, které bychom se museli nějak vyhnout proto, abychom začali žít nový život. </seg>
<seg id="43"> Je to část našeho života. </seg>
<seg id="44"> Ráda o tom přemýšlim tak, že to je můj stín. </seg>
<seg id="45"> Někdy toho vidím hodně, jindy zase velice málo, ale je to vždycky se mnou. </seg>
<seg id="46"> A teď se v žádném případě nesnažím snížit význam a váhu lidského strádání. </seg>
<seg id="47"> V životě existuje neštěstí a různé životní výzvy, a to vše je velmi realné a vztahuje se to ke každé osobě, ale ta pravá otázka není, jestli se rozhodneš setkat se tímto neštěstí nebo ne ale je to o tom, jak se s tím setkáš. </seg>
<seg id="48"> Takže naše zodpovědnost není pouze chránit ty, které máme rádi od toho, aby se jim nepřihodilo neštěstí, ale důležité je připravovat je na to, aby se s tím dobře vypořádali. </seg>
<seg id="49"> A my často ubližujeme našim dětem, když jim dáváme znát to, že nejsou dostatečně připraveni na to, aby se přizpůsobili. </seg>
<seg id="50"> Tady je důležitý rozdíl a odlišení mezi objektivní lékařskou skutečností toho, že jsem podstoupila amputaci a tím subjektivním názorem lidské společnosti - a to, jestli jsem nebo nejsem "invalidní, neschopná". </seg>
<seg id="51"> A popravdě řečeno, ta jediná reálná a neustálá "neschopnost", se kterou jsem se musela konfontovat je to, že by mě svět mohl považovat a popisovat právě tamtěmi definicemi. </seg>
<seg id="52"> V naší touze chránit ty, na kterých nám záleži tím, že jim budeme poskytovat chladnou a krutou pravdu o jejich zdravotním stavu, nebo předpovídat očekávanou kvalitu jejich života, se musíme ujistit, že nejsme těmi, kteří dají tu první cihličku při stavění stěny - mohli bychom totiž někoho tímto zranit a zneškodnit. </seg>
<seg id="53"> Možná způsob dívání se na to, co je v nás pochroumané a snaha toho, jak bychom to mohli spravit, slouží více tomu, že je škodlivá pro toho daného jedince než ta samotná patologie. </seg>
<seg id="54"> Tím, že nejednáme s lidmi jakožto celistvími bytostmi a tím, že nevidíme a neuznáváme jejich potenciál tak tím vytváříme další problém na vrcholku toho jejich vrozeného problému, který můžou mít. </seg>
<seg id="55"> Tímto výrazně hodnotíme něčí cenu, kterou může mít pro naší společnost. </seg>
<seg id="56"> Musíme prohlédnout skrz tuto patologii do toho obrovského rozsahu lidských schopností. </seg>
<seg id="57"> A co je nejdůležitější - existuje tam partnerství mezi těmi, kteří jsou vnímáni s jejich nedostatky a naší největší tvořivou schopností. </seg>
<seg id="58"> Takže to není o znevažování nebo vyvrácení těchto těžkých časů jakožto něco, čemu bychom se chtěli vyhnout něco, co bychom chtěli zamést pod koberec, ale místo toho bychom se měli snažít nalézt možnosti, které se schovávají v tom neštěstí. </seg>
<seg id="59"> Takže možná to co chci říct je, že to není tak tak moc o překovávání neštěstí, jako spíše o tom, když se tomu otevřeme, a vezme si to za své když se s tím porveme kdybych měla použít bojový termín, možná dokonce když si s tím zatancujeme. </seg>
<seg id="60"> A takže možná když uvidíme neštěstí jako přirozené, souhlasné a použitelné tak budeme méně zastíněni jeho přítomností. </seg>
<seg id="61"> Tento rok oslavujeme 200. narozeniny Charlese Darwina, a bylo to před 150 lety, když psal o evoluci, a ukázal, co podle mého názoru, je pravda o lidském charakteru. </seg>
<seg id="62"> Abych to parafrázovala, není to ten nejsilnější druh, který dokáže přežít, ani ten nejinteligentnější, který dokáže přežít, ale je to ten, který se nejlépe dokáže přizpůsobit. </seg>
<seg id="63"> Konflikt je počátek stvoření. </seg>
<seg id="64"> Z Darwinovi práce, mimo jiné, můžeme soudit, že lidská schopnost přežít a kvést je vedena bojem lidského ducha skrze konflikt do určité proměny. </seg>
<seg id="65"> Takže ještě jednou, přeměna a adaptace jsou naše největší lidské schopnosti. </seg>
<seg id="66"> A je to možná tak, že do té doby, než-li jsme otestováni, tak nevíme, z čeho vůbec jsme. </seg>
<seg id="67"> Možná to je to, co nám neštěstí dává, pocit toho, že jsme, a pocit naši vlastní síly. </seg>
<seg id="68"> Takže tímto si můžeme dát dárek. </seg>
<seg id="69"> Můžeme si představit neštěstí jako něco více, než pouze těžké časy </seg>
<seg id="70"> Možná to můžeme vidět jako změnu. </seg>
<seg id="71"> Neštěstí je pouze změna, na kterou jsme se ještě nepřízpusobili. </seg>
<seg id="72"> Myslím si, že to největší neštěstí, které jsme si vytvořili je myšlenka normálnosti. </seg>
<seg id="73"> Takže, kdo je normální? </seg>
<seg id="74"> Neexistuje žádné normální. </seg>
<seg id="75"> Existuje běžné, existuje typické, ale neexistuje žádné normální. A vůbec, chtěli byste se setkat s tou ubohou, nijakou osobou, kdyby existovala? </seg>
<seg id="76"> Nemyslím si. </seg>
<seg id="77"> Pokud bychom mohli změnit přístup toho, že budeme chtít dosáhnout 'normálnosti' k tomu, že budeme mít možnost nebo dokonce potenciál - aby to znělo nebezpečněji tak můžeme uvolnit moc tak mnoha dětí, a můžeme je přizvat k tomu, aby se zapojovali se svými vzácnými schopnostmi do komunity. </seg>
<seg id="78"> Antropologové nám říkájí jednu věc a to, že my, jako lidé jsme vždy vyžadovali od členů našich komunit, aby byli použitelní a aby byli schopni jí nějakým způsobem obohatit. </seg>
<seg id="79"> Jsou důkazy, že před 60tis. lety Neandrtálci nosili osoby starší a také ty, kteří měli nějaká vážná fyzická zranění, a možná díky této životní zkušenosti těchto přeživších lidí nám bylo poukázáno na jednu hodnotu pro naší komunitu: </seg>
<seg id="80"> Oni totiž neviděli tyto lidi jako pochroumané a neužitečné; oni se na ně dívali jako na vzácné a hodnoté lidi. </seg>
<seg id="81"> Před pár lety jsem byla na tržišti ve městě, kde jsem vyrostla v té červené zóně v severní Pennsylvánii. a já tam stála nad hromadou brambor. </seg>
<seg id="82"> Bylo léto a já měla na sobě kraťasi. </seg>
<seg id="83"> A pak jsem uslyšela za sebou chlápka a jeho hlas který říkal,"Takže pokud tohle není to Aimee Mullins." </seg>
<seg id="84"> A jak jsem se otočila, tak jsem uviděla postaršího pána ale vůbec jsem nevěděla kdo to je. </seg>
<seg id="85"> A tak jsem řekla,"Promiňte pane, potkali jsme se vůbec někdy? Nepamatuji si, že bych se s Vámi setkala." </seg>
<seg id="86"> On řekl,"Víte, ani byste si mě pamatovat nemohla. </seg>
<seg id="87"> totiž, když jsme se potkali, tak to bylo tehdy, kdy jste vycházale z matčina lůna." </seg>
<seg id="88"> Jo tak ten pán. </seg>
<seg id="89"> Ale ve skutečnosti to klaplo. </seg>
<seg id="90"> Byl to Doktor Kean, muž, kterého jsem znala pouze z matčinných příběhů toho dne, protože, jak už to u mě bývá zvykem, tak jsem se opozdila o dva týdny. </seg>
<seg id="91"> A čili matčin prenatální lékař odjel na dovolenou, a ten muž, který mě odrodil byl ve skutečnosti mým rodičům úplně cizí. </seg>
<seg id="92"> A jelikož jsem se narodila bez lýtkové kosti a měla jsem chodidla stočená dovnitř a také pár prstů v tomhle chodidle a dalších pár zase v tom druhém, Musel to být právě ten cizinec, který přinesl tu špatnou zprávu o mě. </seg>
<seg id="93"> On mi řekl:"Já jsem tvým rodičům musel dát prognózu, že již nikdy nebudeš chodit a že nikdy nebudeš schopna toho pohybu, jaký maji tvý vrstevníci a už vůbec nebudeš moc být samostatná, a od té doby ze mě děláš totálního lháře." </seg>
<seg id="94"> Ta neobvyklá věc byla to, když mi řekl, že si schovával novinové ústřižky v průběhu mého celého dětství, ať už to bylo druhé místo v hláskovací soutěži pochodování s Dívčím Skautem, znáte to, ta Halloweenská promenáda, vítězství mého univerzitního stipendia, nebo jakékoli z mých dalších sportovních úspěchů, a on to používal a začleňoval to při učení zdejších studentů, mediků z Hahnemannské lékařské školy a Hersheyské lékařské školy. </seg>
<seg id="95"> A nazval tuto část přednášky jak jinak než, X Factor. potenciál lidské vůle. </seg>
<seg id="96"> Žádná prognósa nemůže odpovídat za to, jako mocné to může být jakožto určující faktor v kvalitě něčího života. </seg>
<seg id="97"> A Doktor Kean ještě pokračoval a řekl: "Z mé vlastní zkušenosti, jedině že by už to bylo řečeno, a i když dostane špetku podpory a i když je ponecháno aby hospodařilo s vlastními zdroji, dítě toho dosáhne." </seg>
<seg id="98"> Vidítě, Doktor Kean udělal změnu v přemýšlení. </seg>
<seg id="99"> On rozuměl tomu, že je rozdíl mezi lékařským stavem a tím, co s tím ten daný jedinec udělá. </seg>
<seg id="100"> A za čas se také odehrála změna v mém přemýšlení, v tom, že pokud byste se mě zeptali, když mi bylo 15, jestli bych vyměnila protézy za tělo a kosti u nohou, tak bych ani na sekundu nezaváhala. </seg>
<seg id="101"> Já jsem toužila po tom být takto 'normální' v té době. </seg>
<seg id="102"> A pokud se mě zeptáte v dnešní době, tak si nejsem tak jistá. </seg>
<seg id="103"> A to je kvůli těm zkušenostím, které jsem s nimi měla né navzdory těch zkušeností a zážitků, které jsem s nimi měla. </seg>
<seg id="104"> A možná se tato změna ve mě stala protože jsem se vystavila více lidem, kteří mi pomohli otevřít ty dveře než těm, kteří by ten potenciál ve mě utlumili a zadusili. </seg>
<seg id="105"> Vidíte, všechno, co skutečně potřebujete, je jedna osoba, aby vám ukázala zjevení a krásu vaší vlastní síly, a jedete. </seg>
<seg id="106"> Pokud dokážete někomu předat ten pomyslný klíč jejich síly, lidský duch je tak chápavý, že pokud to dovedete udělat a dovedete otevřít dveře pro někoho v tom zlomovém okamžiku, tak je vzděláváte v tom nejlepším smyslu. </seg>
<seg id="107"> Učíte je tomu, aby si byli schopni otevřít dveře pro sebe samé. </seg>
<seg id="108"> Ve skutečnosti, ten přesný význam slova vzdělávat pochází z kořene slova "vyvinout, vyvodit" </seg>
<seg id="109"> a to znamená přinést na světlo něco, co je skryté, ukázat a vyvést náš potenciál. </seg>
<seg id="110"> Takže znovu, jaký potenciál chceme ukázat? </seg>
<seg id="111"> Byla udělána případová studie v 60. letech v Británii, kdy byli studenti přesouvání z gymnázií do všeobecných středních škol. </seg>
<seg id="112"> Je to nazváno 'průtokový proces'. Tady ve Státech tomu říkáme 'tracking'. </seg>
<seg id="113"> Je to o oddělování studentů z jedničkami, dvojikami, trojkami, čtyřkami atd. </seg>
<seg id="114"> a jedničkáři dostanou těžší studijní plán a ty nejlepší učitele atd. </seg>
<seg id="115"> No a oni vzali v období třech měsíců čtverkaře a dali jim jedničky, říkali jim, že jsou jedničkáři a že jsou skvělí. A na konci období těch třech měsíců oni skutečně pracovali jako jedničkáři. </seg>
<seg id="116"> A samozřejmě ta zdrcující druhá stránka té studie bylo, že vzali studenty, kteří před tím byli jedničkáři a řekli jim, že jsou čtverkaři. </seg>
<seg id="117"> A tady to se stalo na konci toho tříměsíčního období - začli být čtverkaři. </seg>
<seg id="118"> A to byli ještě ti, kteří se udrželi ve škole a nevypadli. </seg>
<seg id="119"> Klíčová část této studie bylo, že také ti učitelé byli napáleni. </seg>
<seg id="120"> Oni totiž nevěděli, že byla provedena změna. </seg>
<seg id="121"> Jednoduše jim bylo řečeno, že tohle jsou jedničkáři a tamto jsou čtverkaři. A to byl způsob, jak se k nim chovali a jak je učili. </seg>
<seg id="122"> Takže si myslím, že ta jediná, skutečná neschopnost je zničený duch, duch, který byl zdrcen a nemá naději. Takový, který nevidí krásu. Takový, který postrádá naši přirozenou, dětskou zvědavost a naší vrozenou schopnost si představovat. </seg>
<seg id="123"> Takže pokud bychom místo tohodle dokázali posílit lidského ducha, aby měl naději a aby viděl krásu v lidech a jejich okolí, aby byl zvědavý a dokázal mít představivost, tak tehdy bychom mohli prohlásit, že skutečně používáme naši moc dobře. </seg>
<seg id="124"> Když má duch tyto vlastnosti, tak jsme schopni vytvářet nové skutečnosti a nové způsoby bytí. </seg>
<seg id="125"> Ráda bych zakončila básní od perského básníka z 14. století, Hafize, o kterém mi řekl můj přítel Jacques Dembois. A tá báseň se jmenuje "Bůh, který zná pouze čtyři slova." "Každé dítě poznalo Boha, ne Boha jmen, ne Boha nedělej, ale Boha, který pouze zná čtyři slova a neustále je opakuje, říká, pojď a tancuj se mnou" </seg>
<seg id="126"> Pojď a tancuj se mnou. Děkuji. </seg>
</doc>
<doc docid="767" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/bill_gates</url>
<description>Na konferenci TED2010 odhaluje Bill Gates svou vizi budoucnosti světové energetiky. Popisuje "zázraky", které jsou za potřebí k tomu, abychom se vyvarovali planetární katastrofě a vysvětluje svou podporu dramaticky odlišného typu nukleárního reaktoru. Cíl? Nulové emise oxidu uhličitého v roce 2050.</description>
<keywords>talks, TED Conference, business, energy, global issues, invention, science, technology</keywords>
<talkid>767</talkid>
<title>Bill Gates o energii: Inovace na nulu!</title>
<seg id="1"> Dnes budu hovořit o energii a o klimatu. </seg>
<seg id="2"> A možná to bude trochu překvapivé, protože můj plný úvazek v nadaci je převážně o vakcínách a semenech, o věcech, které musíme vymyslet a vyrobit, abychom pomohli těm nejchudším dvěma miliardám žít lépe. </seg>
<seg id="3"> Ale energie a klima jsou pro tyto lidi nesmírně důležité, vlastně důležitější, než pro nás ostatní na této planetě. </seg>
<seg id="4"> Klimatické podmínky se zhoršují, tzn. že za pár let nebudou jejich plodiny růst. Buď bude příliš mnoho deště, nebo příliš málo, což změní věci způsobem, který jejich křehký ekosystém nebude schopen přijmout. </seg>
<seg id="5"> A to povede k hladovění. Povede to k nejistotě a k nepokojům. </seg>
<seg id="6"> Takže změny klimatu pro ně budou velmi tvrdé. </seg>
<seg id="7"> Také ceny energií jsou pro ně důležité. </seg>
<seg id="8"> Kdybyste měli vybrat jedinou věc a snížit její cenu tak, abyste snížili chudobu, na výrazně prvním místě bude energie. </seg>
<seg id="9"> Cena energie se s postupem času snižuje. </seg>
<seg id="10"> Pokročilá civilizace je založená na pokroku v získávání energie. </seg>
<seg id="11"> Uhelná revoluce spustila industriální revoluci, dokonce i na začátku 19. století jsme viděli velice rychlý pád cen elektřiny, a to je důvod proč máme lednice, klimatizace, a umíme vyrobit tolik moderních materiálů a dělat mnoho dalších věcí. </seg>
<seg id="12"> Takže situace s elektřinou je pro bohatou část světa velmi dobrá. </seg>
<seg id="13"> Ale tak jak se cena snižuje -- a pojďme ji zlevnit dále o polovinu -- potřebujeme zavést nová omezení, a tato omezení mají co do činění s CO2. </seg>
<seg id="14"> CO2 ohřívá planetu a rovnice na výpočet dopadů CO2 je naprosto přímočará. </seg>
<seg id="15"> Sečtěme množství CO2, které vypouštíme, to vede k nárůstu teploty, a nárůst teploty vede k dalším velice negativním efektům. Například ke změnám počasí, a možná hůře, k nepřímým důsledkům, kterým se přírodní ekosystémy neumí tak rychle přizpůsobit, a proto jednoduše kolabují. </seg>
<seg id="16"> Dnes máme docela přesný způsob jak vyčíslit z určitého nárůstu CO2 výslednou teplotu, a následnou pozitivní zpětnou vazbu. Je tu trochu nejistoty, ale ne příliš mnoho. </seg>
<seg id="17"> Nejistota však zcela jistě panuje okolo závažnosti těchto efektů. Víme jen to, že budou extrémně špatné. </seg>
<seg id="18"> Ptal jsem se na to nejlepších vědců několikrát: "musíme skutečně snížit až téměř na nulu? </seg>
<seg id="19"> Nestačí nám třeba jen na polovinu nebo čtvrtinu?" </seg>
<seg id="20"> A odpověď na to byla, že dokud se nedostaneme téměř na nulu, teplota zemského povrchu bude dále stoupat. </seg>
<seg id="21"> A to je zatraceně velká výzva. </seg>
<seg id="22"> Je to úplně jiné než zkoušet podjet s 6metrovým kamionem 5metrový most, kde se prostě můžete pokusit nějak se tam vtlačit. </seg>
<seg id="23"> Tohle je něco, kde se musíte dostat na nulu. </seg>
<seg id="24"> Každý rok vypouštíme velké množství CO2, celkem přes 26 miliard tun. </seg>
<seg id="25"> Na každého američana je to zhruba 20 tun. Na obyvatele chudých zemí je to méně než jedna tuna. </seg>
<seg id="26"> V průměru zhruba 5 tun na každého obyvatele planety. </seg>
<seg id="27"> A my to nějak musíme změnit, abychom se dostali na nulu. </seg>
<seg id="28"> Ono to soustavně stoupá, </seg>
<seg id="29"> některé ekonomické změny to sice trochu zbrzdily, ale i tak se musíme dostat od rapidního nárůstu k poklesu, a pak až k propadu na nulu. </seg>
<seg id="30"> Rovnice má čtyři faktory, je to lineární rovnice. Na levé straně je CO2, které se snažíte snížit na nulu. CO2 je ovlivňováno počtem lidí na této planetě, pak službami, které tyto lidi potřebují, dále průměrným množstvím energie na tyto služby, a nakonec CO2 vypouštěným při získávání této energie. </seg>
<seg id="31"> Tak se na jednotlivé části pojďme podívat a zkusit se zamyslet nad tím, jak se dobrat nuly. </seg>
<seg id="32"> Pravděpodobné řešení bude takové, ve kterém jeden z členů bude témě nulový. </seg>
<seg id="33"> Tím jsme zpátky zhruba u algebry šesté třídy. Tak se podívejme </seg>
<seg id="34"> nejdříve na populaci. </seg>
<seg id="35"> Dnes jsou na světě 6,8 miliardy lidí, </seg>
<seg id="36"> což se zvedne na zhruba 9 miliard. </seg>
<seg id="37"> Když se nám bude dařit vyvíjet nové vakcíny, zlepšovat lékařskou nebo reprodukční péči, mohli bychom to číslo šnížit tak o 10 až 15 procent, ale i tak to je 1,3násobný nárůst. </seg>
<seg id="38"> Druhý faktor jsou služby, které používáme. </seg>
<seg id="39"> Toto zahrnuje vše: jídlo které jíme, oblečení, TV, topení. </seg>
<seg id="40"> Jsou to dobré věci, a boj proti chudobě znamená, že tyto služby poskytneme téměř každému na této planetě. </seg>
<seg id="41"> A bude skvělé, když toto číslo poroste. </seg>
<seg id="42"> V bohatých částech, to zahrnuje asi miliardu lidí, bychom se mohli uskromnit a užívat méně, ale každým rokem, toto číslo v průměru naroste tak, že v celkovém pohledu množství služeb na jednotlivce téměř zdvojnásobíme. </seg>
<seg id="43"> Tady je příklad velmi základní služby: Vy máte doma světlo na to, abyste mohli číst své domácí úkoly, </seg>
<seg id="44"> ale tyto děti ho nemají, takže chodí ven na ulici pod lampu a píšou úkoly tam. </seg>
<seg id="45"> Nyní k efektivitě, nebo-li k E - energii na každou službu. Tady konečně přichází nějaké dobré zprávy, </seg>
<seg id="46"> protože máme poprvé něco, co nestoupá. </seg>
<seg id="47"> Díky nejrůznějším vynálezům, novým způsobům výroby světla, jiným druhům automobilů, moderním metodám stavění domů, je spousta služeb, u kterých se potřebná energie výrazně snížila. </seg>
<seg id="48"> U některých dokonce až o 90 procent. </seg>
<seg id="49"> Jsou tu další služby, například výroba hnojiv, kde je mnohem méně prostoru pro optimalizaci. </seg>
<seg id="50"> Takže, když budeme hodně optimističtí, zvýšíme celkovou redukci z trojnásobku na zhruba šestinásobek. </seg>
<seg id="51"> Takže nám nyní první tři části rovnice dají místo 26 miliard tun zhruba 13 miliard. Ale to stále ještě není nula. </seg>
<seg id="52"> Podívejme se tedy na čtvrtý faktor, který pro nás je klíčový -- a to je množství vypuštěného CO2 na jednotku energie. </seg>
<seg id="53"> Otázka zní: "Můžeme ho snížit na nulu?" </seg>
<seg id="54"> Pokud budeme spalovat uhlí, tak ne. </seg>
<seg id="55"> Ani při spalování zemního plynu ne. </seg>
<seg id="56"> Téměř každý současný způsob výroby elektřiny, s vyjímkou rozšiřujících se obnovitelných a jaderných zdrojů, produkuje CO2. </seg>
<seg id="57"> Budeme muset v globálním měřítku vytvořit úplně nový systém. </seg>
<seg id="58"> A potřebujeme energetické zázraky. </seg>
<seg id="59"> Ale pozor, pokud říkám zázrak, nemyslím tím něco nemožného. </seg>
<seg id="60"> Mikroprocesor je zázrak, osobní počítač je také zázrak. </seg>
<seg id="61"> Internet a jeho služby jsou zázrak. </seg>
<seg id="62"> Takže lidé již vytvořili mnoho zázraků. </seg>
<seg id="63"> Obvykle nemáme žádnou lhůtu, takže se nesnažíme o zázrak do určitého termínu. </seg>
<seg id="64"> Obvykle se prostě některé stanou a některé ne. </seg>
<seg id="65"> Ale tohle je případ, kde musíme skutečně zabrat vší silou a získat zázrak v zatraceně krátkém čase. </seg>
<seg id="66"> Já jsem se zamýšlel nad tím, jak bych to pojal. </seg>
<seg id="67"> Je tu nějaká přirozená ukázka, nějaká demonstrace, která by zaujala zde dnes přítomné publikum? </seg>
<seg id="68"> A vzpomněl jsem si, jak jsem rok zpátky přinesl komáry, a publikum si to velice užívalo. </seg>
<seg id="69"> Skutečně je zaujala představa, že, víte, jsou lidé kteří s komáry žijí. </seg>
<seg id="70"> Takže u energie, jediné s čím jsem byl schopen přijít, je toto: </seg>
<seg id="71"> Rozhodl jsem se, že vypustím světlušky jako svůj příspěvek životnímu prostředí tento rok. </seg>
<seg id="72"> Takže prosím - tady máme živé světlušky. </seg>
<seg id="73"> Bylo mi řečeno, že nekoušou, a dost možná asi ani nevyletí. </seg>
<seg id="74"> Jak vidíte, je tu spousta vychytralých řešení jako toto, ale ve skutečnosti moc nepomůžou. </seg>
<seg id="75"> Potřebujeme řešení, buď jedno nebo vícero, obrovských rozměrů, a neuvěřitelné spolehlivosti, a navzdory směrům, na které se momentálně lidstvo soustředí, vidím skutečně tak pět, které můžou přinést velkou změnu. </seg>
<seg id="76"> Vynechám příbojové, geotermální, fúzní zdroje a biopaliva. </seg>
<seg id="77"> Ty mohou přispět, a pokud ve výsledku budou lepší než čekám, tím lépe. Ale chtěl bych zdůraznit, že musíme pracovat na všech jednotlivých řešeních, a nemůžeme s ními skoncovat jen proto, že nevypadají slibně, nebo že jsou spojeny s velikými překážkami. </seg>
<seg id="78"> Pojďme se nejprve podívat na spalování fosilních paliv, ať už uhlí nebo zemního plynu. </seg>
<seg id="79"> To, co zde musíme udělat, se zdá velmi snadné, ale není. Musíme vzít veškerý CO2 vznikající spalováním uhlí nebo plynu, stlačit ho, zkapalnět, někam ho uložit, a doufat, že tam zůstane. </seg>
<seg id="80"> Máme pár pilotních projektů, které to dokáží s 60-80% úspěšností, ale dostat se na 100% bude velmi obtížné a shodnout se na tom, kam ty spousty CO2 uložit, bude neméně těžké. Nejtěžší na celé věci bude ale vyřešit co s ním do budoucna. </seg>
<seg id="81"> Kdo bude ručit za bezpečnost? </seg>
<seg id="82"> Kdo zajistí něco, co je miliardu nebo vícekrát větší než jakýkoli jiný odpad, na který si vzpomenete, např. nukleární? </seg>
<seg id="83"> A právě v tom velkém objemu </seg>
<seg id="84"> je zde háček. </seg>
<seg id="85"> Další zdroj je jádro. </seg>
<seg id="86"> To má též tři velké problémy. Náklady, především ve vysoce regulovaných zemích, jsou velké. Otázka bezpečnosti a jistoty, že nedojde k nějaké chybě přesto, nebo možná právě proto, že je obsluhují lidé, nebo že palivo nebude použito na zbraně. </seg>
<seg id="87"> Pak také, co budete dělat s odpadem? </seg>
<seg id="88"> Není ho mnoho, a přesto je kolem něj spousta obav. </seg>
<seg id="89"> Lidé potřebují získat pocit bezpečí. </seg>
<seg id="90"> To jsou tři velké problémy, které jsou ale řešitelné, a proto bychom měli v jejich řešení pokračovat. </seg>
<seg id="91"> Poslední tři ze jmenovaných pěti zdrojů jsem sloučil. </seg>
<seg id="92"> Jsou to zdroje lidmi často označované jako obnovitelné. </seg>
<seg id="93"> A u nich -- i přesto, že nepoužívají fosilní paliva -- je také pár nevýhod. </seg>
<seg id="94"> První je, že hustota energie získaná těmito technologiemi je dramaticky nižší než u elektráren. </seg>
<seg id="95"> Takže musíte budovat energetické farmy, a to znamená obrovské plochy, tisícekrát větší, než jaké si dovedete představit u normálních elektráren. </seg>
<seg id="96"> Jsou to také zdroje nestálé. </seg>
<seg id="97"> Slunce nesvítí celý den, a nesvítí ani každý den, a stejně tak vítr nefouká neustále. </seg>
<seg id="98"> Pokud jste tedy závislí na těchto zdrojích, musíte přemýšlet, kde získat energii v obdobích, kdy tyto nejsou dostupné. </seg>
<seg id="99"> S tím jsou spojeny další výdaje, jako jsou náklady na přenos. Řekněme například, že zdroj energie je mimo vaší zemi, a že nepotřebujete jen technologii, ale také se musíte potýkat s riziky energie plynoucí odněkud jinud. </seg>
<seg id="100"> A neopomenutelně také problém ukládání. </seg>
<seg id="101"> A abych názorně osvětlil jeho velikost, prošel jsem si všechny typy baterií, které se vyrábějí pro automobily, počítače, telefony, kapesní svítilny, zkrátka pro všechno, porovnal to s množstvím energie, které spotřebujeme po světe. Zjistil jsem, že všechny vyrobené baterie dohromady umožňují uložit méně než 10 minut spotřebovávané energie. </seg>
<seg id="102"> Takže i tady vlastně potřebujeme velký průlom, něco, co bude nejméně stonásobně lepší, než postupy, které máme dnes. </seg>
<seg id="103"> Není to nemožné, ale také to není snadné. </seg>
<seg id="104"> Problémy nestálých zdrojů se projeví už když se jimi snažíte pokrýt nějakých 20 až 30 procent svých potřeb. </seg>
<seg id="105"> Ale pokud jimi chcete zajistit 100%, musíte mít už opravdu zázračnou baterii. </seg>
<seg id="106"> Jak se tedy z odsud posuneme dopředu; jaký je správný postup? </seg>
<seg id="107"> Je to projekt Manhattan? Co je ta věc, která nás dostane k cíli? </seg>
<seg id="108"> Především potřebujeme, aby na tom pracovaly stovky společností. </seg>
<seg id="109"> A v každé z těchto pěti možných cest pak nejméně 100 lidí. </seg>
<seg id="110"> Spoustu z nich budou od pohledu blázni, ale to je dobře. </seg>
<seg id="111"> Podle mého, tady v této TED skupině, máme spoustu lidí, kteří o to usilují. </seg>
<seg id="112"> Bill Gross má několik společností, jedna z nich se jmenuje eSolar, a ta vlastní výborné solárně-termické technologie. </seg>
<seg id="113"> Vinod Khosla investuje do desítek společností, které mají výborné výstupy a zajímavé možnosti vývoje. I já se je snažím podpořit. </seg>
<seg id="114"> Spolu s Nathanem Myhrvoldem podporujeme společnost, která se, možná překvapivě, věnuje jaderným technologiím. </seg>
<seg id="115"> Je tu pár inovací na poli jádra: modulární či vodní reaktory, </seg>
<seg id="116"> ale vývoj se v tomto odvětví před drahnou dobou zastavil, takže vlastně není až tak překvapivé, že je k nalezení pár velmi zajímavých myšlenek. </seg>
<seg id="117"> Například myšlenka firmy Terrapower je spalovat místo uranu 235, který představuje pouze jedno procento v přírodě se vyskytujícího uranu, uran 238, kterého je těch zbylých 99 procent. </seg>
<seg id="118"> Je to velice bláznivý nápad. </seg>
<seg id="119"> Vlastně o něm lidé hovoří už velice dlouho, ale nikdy neuměli dostatečně dobře simulovat, zda by mohl fungovat. Nyní máme však věk moderních superpočítačů, můžeme vše simulovat a pozorujeme, že ano, že se správnými materiály to vypadá, že by to mohlo jít. </seg>
<seg id="120"> Díky tomu, že spalujeme těch zbylých 99 procent, zásadně tím vylepšujeme cenový faktor. </seg>
<seg id="121"> Ve skutečnosti pálíme odpad. Opravdu bychom totiž mohli jako palivo použít všechen současný odpad dnešních reaktorů. </seg>
<seg id="122"> Namísto starostí s ukládáním ho prostě spálíme. To je dobrá věc. </seg>
<seg id="123"> Reaktor spaluje uran průběžně. Funguje tak trochu jako svíčka. </seg>
<seg id="124"> Tady vidíte záznam průběhu něčeho, čemu se také říká reaktor s postupnou vlnou. </seg>
<seg id="125"> Z pohledu paliva nám tato technologie skutečně pomůže. </seg>
<seg id="126"> Mám tu obrázek jednoho místa v Kentucky. </seg>
<seg id="127"> Toto je odpad, těch 99 procent, ze kterého už odebrali to, co uměli spálit, takže se to teď nazývá vyhořelý uran. </seg>
<seg id="128"> Toto by dokázalo napájet USA další stovky let. </seg>
<seg id="129"> A dalším jednoduchým a levným filtrováním mořské vody bychom měli dostatek paliva na celý zbytek života planety. </seg>
<seg id="130"> Takže, jak vidíte, leží před námi spousta práce. Toto je však jen jeden z mnoha stovek nápadů, které potřebujeme dále rozvíjet. </seg>
<seg id="131"> Pojďme se zamyslet nad tím, jak budeme měřit svůj úspěch. </seg>
<seg id="132"> Jak by mělo vypadat naše vysvědčení? </seg>
<seg id="133"> Vycházejme z toho, kam se potřebujeme dostat, a potom se podívejme na střednědobý cíl. </seg>
<seg id="134"> O roce 2050 jste slyšeli mluvit mnoho lidí jako o mezníku 80% redukce. </seg>
<seg id="135"> Je nesmírně důležité, abychom se tam dostali. </seg>
<seg id="136"> 20 procent CO2 bude produkováno službami v chudých zemích, například zemědelstvím -- doufejme, že budeme mít neutrální lesnictví nebo betonářství -- </seg>
<seg id="137"> takže abychom se dostali na 80 procent ve vyspělých zemích, včetně např. Číně, budeme muset přejít na zcela jiné zdroje elektrické energie. </seg>
<seg id="138"> Další otázkou je, zda tyto zdroje energie s nulovými emisemi nasadíme a budeme využívat ve všech vyspělých zemích, a zda se budeme snažit o jejich prosazení i jinde ve světě. </seg>
<seg id="139"> To je zásadně důležité. </seg>
<seg id="140"> To je jeden z klíčových elementů na našem vysvědčení. </seg>
<seg id="141"> Takže s přihlédnutím k tomuto: Jak by mělo vypadat vysvědčení v roce 2020? </seg>
<seg id="142"> Znovu tedy, mělo by obsahovat obě zmíněné části. </seg>
<seg id="143"> Měli bychom už mít prosazená opatření a začít postupně snížovat emise. Čím méně jich budeme produkovat, tím méně bude CO2, a tím také získáme menší teplotu Země. </seg>
<seg id="144"> Ale svým způsobem, rychlost jakou se tam dostaneme, děláním věcí, které nám nabídnou největší snížení CO2, je jen stejně, možná o trochu méně důležité, než to druhé, což je podstatný průlom v těchto inovacích. </seg>
<seg id="145"> Musíme dosáhnout těchto průlomů v plné rychlosti, a tu lze měřit počtem společností, pilotních projektů a regulačních opatření, které doznaly změn. </seg>
<seg id="146"> Na trhu je na toto téma mnoho skvělých knih. </seg>
<seg id="147"> Kniha Ala Gora "Naše volba" nebo kniha Davida McKaye "Udržitelná energie bez horkého vzduchu." </seg>
<seg id="148"> Tito lidé nabízí skutečné průlomy a podklad pro další širokou diskuzi, protože podpora široké veřejnosti je to, co potřebujeme. </seg>
<seg id="149"> Je toho mnoho, co musíme spojit. </seg>
<seg id="150"> Takže toto je přání. </seg>
<seg id="151"> Velmi konkrétní přání, abychom tuto technologii skutečně vynalezli. </seg>
<seg id="152"> Pokud bych si mohl přát jen jednu věc na dalších 50 let, například vybrat prezidenta, vybrat vakcínu, což bych udělal velmi rád, nebo vybrat si tuto věc, která pomůže redukovat náklady na polovinu při nulovém CO2, bude toto určitě to přání, které bych si vybral. </seg>
<seg id="153"> Protože tohle je přání s největším dopadem. </seg>
<seg id="154"> Pokud se nám nesplní, bude propast mezi lidmi, kteří přemýšlí krátkodobě a dlouhodobě, příšerně velká, mezi Spojenými Státy a Čínou, mezi chudými a bohatými zeměmi, a většina životů těch 2 miliard chudých bude dramaticky horší. </seg>
<seg id="155"> Takže, co musíme udělat? </seg>
<seg id="156"> Na co zde apeluji, abyste začali posouvat dopředu? </seg>
<seg id="157"> Potřebujeme více prostředků na výzkum. </seg>
<seg id="158"> Pokud se spojí země na konferencích jako např. v Kodani, neměly by se bavit jen o CO2. </seg>
<seg id="159"> Měly by se zabývat konkrétním programem inovací. Možná by vás překvapilo, jak absurdně malé peníze do výzkumu těchto inovací plynou. </seg>
<seg id="160"> Potřebujeme motivaci pro trhy, daň z CO2, jeho omezení a obchod s povolenkami, tudíž něco, co povzbudí tento obor. </seg>
<seg id="161"> Potřebujeme rozšířit tuto zprávu. </seg>
<seg id="162"> Potřebujeme, aby se dialog vedl stále věcněji a srozumitelněji. Aby takové byly i kroky, které podniká vláda. </seg>
<seg id="163"> Toto je velmi důležité přání, ale myslím si že je naprosto reálné. </seg>
<seg id="164"> Děkuji vám. </seg>
<seg id="165"> Děkuji vám. </seg>
<seg id="166"> Díky, Bille, díky. </seg>
<seg id="167"> Díky. Jen pro správné pochopení Terrapower -- můžeš prosím nejprve naznačit, o jaké výši investic se tu zhruba bavíme? </seg>
<seg id="168"> Bill Gates: Jen vývoj software, nákup superpočítače, a najmutí všech schopných vědců, což už máme za sebou, nás stálo desítky milionů dolarů. Až budeme testovat materiály v jednom ze skutečných ruských reaktorů, abychom se ujistili, že materiály fungují bez problémů, to už budeme na stovkách milionů dolarů. </seg>
<seg id="169"> Největší oříšek bude vybudovat ten zkušební reaktor, což představuje náklady několika miliard, nalezení regulátora a místa, na kterém ho vybudujeme. </seg>
<seg id="170"> Až bude stát první a bude fungovat tak, jak jsme předpověděli, bude situace jasná, protože ekonomičnost a energetický výkon jsou velmi odlišné od jádra jaké známe teď. </seg>
<seg id="171"> Takže pokud tomu rozumím správně, toto bude reaktor budovaný do hloubky, něco jako vertikální tunel plný jaderného paliva, naplněný tímto vyhořelým uranem, a pak ten proces zažne zeshora a bude pokračovat dolů? </seg>
<seg id="172"> Ano, správně. Dnes musíme reaktory doplňovat, takže máme spoustu lidí kolem a velké riziko selhání při situacích, kdy musíme otevřít reaktor a vyvážet a navážet palivo. To není dobré. </seg>
<seg id="173"> Takže pokud bude velmi laciné palivo, které tam můžete naplnit na 60 let -- představte si ho třeba jako kládu -- prostě ho tam dáte a nebude s ním tolik složitostí. </seg>
<seg id="174"> Bude tam jen tak sedět a hořet dalších 60 let, a tím je to hotové. </seg>
<seg id="175"> Takže taková jaderná elektrárna, která sama řeší svůj vlastní odpad. </seg>
<seg id="176"> Ano, vlastně tam ten odpad můžete jen tak nechat -- u tohoto postupu je ho o mnoho méně -- pak ho taky můžete vyndat a nechat shořet v nějakém dalším reaktoru. </seg>
<seg id="177"> A my chceme začít tím, že vezmeme nejdřív odpad, který už existuje, který leží v těch chladících nádržích, či ve speciálních kontejnerech u reaktorů. To je palivo, kterým chceme začít. </seg>
<seg id="178"> Takže to co je problematické pro dnešní reaktory, je vlastně to, čím my začneme. Budeme-li takto postupovat, dramaticky snížíme množství odpadu. </seg>
<seg id="179"> Po celém světě přednášíš o zmiňovaných možnostech budoucnosti. </seg>
<seg id="180"> Kde je největší zájem o technologie využívající něco takového? </seg>
<seg id="181"> Ještě jsme nevybrali konkrétní místo, navíc je tu spousta omezení týkajících se zveřejnění informací o čemkoli jaderném, ale můžu říct, že je tu velký zájem, že lidé z té společnosti už byli v Rusku, Indii i Číně. Já sám jsem se setkal s náměstkem pro energetiku USA, a mluvili jsme o tom, jak to zapadá do vládního energetického programu. </seg>
<seg id="182"> Jsem tedy optimista. Víte, Francouzi a Japonci už také mají nějaké výsledky. </seg>
<seg id="183"> Vycházejí z něčeho, co už bylo hotové předtím. </seg>
<seg id="184"> Je to důležitý vývoj, ale je to něco jako rychlý reaktor, a ty už mnoho zemí postavilo, takže kdokoli s takovými zkušenostmi, je vážným kandidátem. </seg>
<seg id="185"> Jaká je tedy podle tebe časová osa a pravděpodobnost, kdy něco takového začne skutečně fungovat? </seg>
<seg id="186"> Takhle, potřebujeme velmi výkonný zdroj elektrické energie, který je velmi levný. A máme 20 let na vývoj a 20 let na uvedení do provozu. </seg>
<seg id="187"> To je lhůta, kterou podle modelů vývoje životního prostředí musíme zhruba dodržet. </seg>
<seg id="188"> Terrapower, pokud věci půjdou dobře, což je opravdu velké přání, by tuto lhůtu mohl snadno dodržet. </seg>
<seg id="189"> Naštěstí vzniká desítky společností, ještě potřebujeme aby vznikly další stovky, které, analogicky, pokud budou úspěšné, a nezadrhne se jejich financování pilotních továren, také splní tuto lhůtu. </seg>
<seg id="190"> Bude samozřejmě nejlepší, pokud jich uspěje více, protože pak můžeme kombinovat vícero věcí. </seg>
<seg id="191"> Určitě potřebujeme alespoň jeden úspěch. </seg>
<seg id="192"> v celkovém měřítku velkých změn, je tohle ta největší o které víš? </seg>
<seg id="193"> Průlom v energetice je nejdůležitější. </seg>
<seg id="194"> Byl by velmy významný i bez ekologických omezení, ale otázky životního prostředí ho dělají ještě o mnoho důležitější. </seg>
<seg id="195"> V jaderných technologiích jsou další inovátoři. </seg>
<seg id="196"> Víš, neznám jejich práci tak jako znám např. Terrapower, ale lidé v technologii modulů mají úplně jiný přístup. </seg>
<seg id="197"> Například reaktor tekutého typu, to bude oříšek, ale dost možná říkají oni to samé o nás. </seg>
<seg id="198"> A tak jsou tu různé postupy, ale krása rešení spočívá v molekule uranu, která má milionkrát více energie než, řekněme, molekula uhlí, a tak, pokud umíš vyřešit ta negativa, což jsou radiace, ekologický dopad a náklady, potenciál týkající se efektů na zemi a ostatní věci je téměř o třídu výš. </seg>
<seg id="199"> Pokud to nebude fungovat, tak pak co? </seg>
<seg id="200"> Musíme začít řešit nějaké nouzové plány, abychom udrželi teplotu Země stabilní? </seg>
<seg id="201"> Pokud se dostaneme do této situace, je to něco jako když ses přejídal, a teď ti hrozí infarkt. Co pak dál? Budeš nejspíš potřebovat srdečního chirurga. </seg>
<seg id="202"> Je tu směr výzkumu který se nazývá geoinženýring, což jsou nejrůznější techniky jak zpozdit ohřívání Země a získat tak navíc 20 až 30 let pro nás všechny. </seg>
<seg id="203"> Ale zdůrazňuji, že to je jen pojistka. </seg>
<seg id="204"> Budeme doufat, že nebude potřeba. </seg>
<seg id="205"> Někteří lidé dokonce říkají, že by se na téhle pojistce ani nemělo pracovat, protože tak můžeme zlenivět, a pořád dál se cpát, protože budeme vědět, že operace srdce nás zachrání. </seg>
<seg id="206"> Nejsem si jistý, že je to moudré, vzhledem k závážnosti problému, ale momentálně se diskutuje o geoinženýringu a o tom, zda bychom ho měli mít v záloze pro případ, že se věci odehrají rychleji, nebo že inovace půjde o mnoho pomaleji než očekáváme. </seg>
<seg id="207"> Skeptici klimatických změn: pokud bys jim mohl říct tak větu až dvě, jak bys je chtěl přesvědčit, že stojí na špatné straně? </seg>
<seg id="208"> Bohužel, je vícero skeptiků s vícero názory. </seg>
<seg id="209"> Těch, kteří dokáží argumentovat na základě vědy, je velice málo. </seg>
<seg id="210"> Říkají, že existuje efekt negativní zpětné vazby, že mraky věci zase vyrovnají? </seg>
<seg id="211"> Je tu velmi, velmi málo argumentů, které můžou použít, je tu velmi malá pravděpodobnost toho co hlásají. </seg>
<seg id="212"> Problém, který máme, je podobný problému s AIDS. </seg>
<seg id="213"> Uděláš chybu teď, ale zaplatíš za ni až o mnoho později. </seg>
<seg id="214"> Máme spoustu naléhavějších problémů, a tato myšlenka hlásá omezení se teď za cenu budoucího prospěchu -- vlastně je to věc nejistého omezení se teď. Ve skutečnosti, podle zprávy IPCC se nejedná nutně o nejhorší případ, a my v bohatých částech světa máme velmi mnoho lidí, kteří sledují IPCC, a říkají, že se nejedná o až zas tak velký problém. </seg>
<seg id="215"> Ale faktem je, že ta nejistota kolem je to co by nás mělo donutit pohnout. </seg>
<seg id="216"> Mám sen, že pokud bude tento systém výhodný, a splní limity na CO2, pak si skeptici řeknou: "Dobře, je mi jedno že to neprodukuje CO2, tak trochu si přeji aby to CO2 produkovalo, ale asi to přijmu, protože je to levnější než to předtím." </seg>
<seg id="217"> Takže to by byla tvoje odpověď na argument Bjorna Lomborga, že když veškeré úsilí zaměříš na vyřešení problémů s CO2, ztratíš všechny další cíle, jako například zbavit svět chudoby nebo malárie, že investice do toho je jen hloupé plýtvání světovými zdroji, a že tu je spousta lepších věcí na práci. </seg>
<seg id="218"> No, ony vlastní náklady na výzkum a vývoj -- řekněme, že USA by měly utratit cca o 10 miliard ročně více než teď -- nejsou nijak dramatické. </seg>
<seg id="219"> Neměly by jít na úkor jiných věcí. </seg>
<seg id="220"> Když se snažíš nalít peníze někam -- a někteří se mnou nebudou souhlasit -- kde je něco neekonomického, a ty se to snažíš dotovat, to je, dle mého, plýtvání. </seg>
<seg id="221"> Pokud nejsi velice blízko a nepodporuješ sbírání zkušeností, které bude ve výsledku velmi levné. Já věřím, že bychom měli zkoušet vícero věcí s potenciálem být ve výsledku o mnoho levnější. </seg>
<seg id="222"> Pokud to prohodíš a uděláš místo toho energii velice drahou, pak si ji budou moci dovolit jen bohatí. </seg>
<seg id="223"> Nemyslím, že by kdokoli z nás v tomto sále měl problém platit pětinásobek, a přitom musel nějak dramaticky měnit životní styl. </seg>
<seg id="224"> Ale pro ty dvě miliardy ostatních by to byla katastrofa. </seg>
<seg id="225"> A i Lomborg sám se trochu změnil. </seg>
<seg id="226"> Jeho kus teď je o tom, proč není výzkum a vývoj více diskutován. </seg>
<seg id="227"> Stále je, kvůli svému dřívějšímu působení, spojován s táborem skeptiků, ale postupně si uvědomuje, že tam bude brzo sám, takže se snaží argumentovat výzkumem a vývojem. </seg>
<seg id="228"> A tak se dostal k bodu, na kterém si myslím něco je. </seg>
<seg id="229"> Způsob, jakým je výzkum a vývoj financován, je totiž bláznivý. </seg>
<seg id="230"> Dobře, Bille, já věřím, že budu hovořít za většinu lidí zde v sále, když řeknu, že si velice přeji, aby se tvé přání splnilo. Děkuji mnohokrát. </seg>
<seg id="231"> Také děkuji. </seg>
</doc>
<doc docid="779" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/daniel_kahneman_the_riddle_of_experience_vs_memory</url>
<description>Na příkladech dovolené a kolonoskopie ukazuje zakladatel behaviorální ekonomie a nositel Nobelovy ceny Daniel Kahneman, jak naše "prožívající já" a "pamatující já" vnímají štěstí rozdílným způsobem. Tento nový pohled má vážné dopady na ekonomii, politiku – i na naše vlastní sebeuvědomění.</description>
<keywords>talks, TED Conference, brain, culture, economics, happiness, mind, philosophy, psychology, science</keywords>
<talkid>779</talkid>
<title> Záhadný rozdíl mezi prožíváním a pamětí</title>
<seg id="1"> V poslední době všichni mluví o štěstí. </seg>
<seg id="2"> Nechal jsem někoho spočítat, kolik vyšlo za posledních pět let knih se "štěstím" v názvu. Vzdali to někde u čtyřiceti a bylo jich o hodně více. </seg>
<seg id="3"> Objevila se veliká vlna zájmu o štěstí i mezi vědci. </seg>
<seg id="4"> Rozmáhá se "koučování" štěstí. </seg>
<seg id="5"> Všichni by chtěli nějak dělat druhé šťastnými. </seg>
<seg id="6"> Ale navzdory té spoustě úsilí je tu několik kognitivních pastí, kvůli kterým se dost dobře nedá o štěstí uvažovat poctivě. </seg>
<seg id="7"> Moje dnešní povídání bude z velké části právě o těchto pastech. </seg>
<seg id="8"> Jsou totiž platné jak pro laiky, kteří uvažují o vlastním štěstí, tak i pro akademické studie o štěstí, protože se ukazuje, že i my jsme do toho úplně zamotaní. </seg>
<seg id="9"> První z těchto pastí je neochota připustit si komplexnost. </seg>
<seg id="10"> Ukazuje se, že slovo štěstí už vůbec není užitečné slovo. Používáme ho totiž pro příliš mnoho rozdílných věcí. </seg>
<seg id="11"> Myslím, že existuje jeden konkrétní význam, na který bychom se mohli omezit, ale stejně je to asi něco, co budeme muset vzdát a budeme si muset osvojit komplikovanější pohled na to, co je to celková spokojenost. </seg>
<seg id="12"> Druhá past je zmatek v prožívání a paměti: zjednodušeně jde o to, jak jste spokojení v tuto chvíli života a jak jste spokojení se svým životem obecně jak jste celkově šťastní. </seg>
<seg id="13"> Jde o velice odlišné koncepty a přitom se nám oba pletou do hovorů o štěstí. </seg>
<seg id="14"> Třetí past je iluze vznikající při zaměření se na něco - jde o ten známý nešikovný jev, že nejsme schopni uvažovat o okolnostech ovlivňujících spokojenost, aniž bychom tím narušovali jejich skutečný vliv. </seg>
<seg id="15"> A to je skutečná kognitivní past. </seg>
<seg id="16"> Prostě to nejde dělat nějak správně. </seg>
<seg id="17"> Rád bych začal jedním příkladem člověka, který v dotazníku po jedné mé přednášce popsal následující příhodu. Popisoval, že poslouchal symfonii a byla to skutečně nádherná hudba, a na úplném závěru nahrávky se ozval strašlivý skřípavý zvuk. </seg>
<seg id="18"> A k tomu dodal, velice emotivně, že to zkazilo celý jeho prožitek. </seg>
<seg id="19"> Což není pravda. </seg>
<seg id="20"> Zkažena byla vzpomínka na ten prožitek. </seg>
<seg id="21"> Ten krásný prožitek skutečně měl. </seg>
<seg id="22"> Prožil 20 minut nádherné hudby. </seg>
<seg id="23"> Ale to se nepočítá, protože mu zůstala jen vzpomínka; ta vzpomínka byla pokažená a přitom byla to jediné, co si ponechal. </seg>
<seg id="24"> Co nám to ve skutečnosti říká je, že bychom mohli o lidech, o nás samých, uvažovat z pohledu dvou já. </seg>
<seg id="25"> Je tu prožívající já, které žije v přítomnosti a zná přítomnost, umí znovuprožívat minulost, ale v zásadě má jen tu přítomnost. </seg>
<seg id="26"> Lékař přistupuje k prožívajícímu já -- tehdy, když se vás ptá: "Bolí to, když se vás tady dotknu?" </seg>
<seg id="27"> A pak je tu pamatující já, a toto pamatující já obrazně "počítá body", a stará se o příběh našeho života, a je to něco, k čemu se lékař obrací, když se nás ptá: "Jak se v poslední době cítíte?" </seg>
<seg id="28"> nebo "Jak se vám povedl výlet do Albánie?" nebo tak nějak. </seg>
<seg id="29"> To jsou dva velice rozdílné subjekty. Prožívající já a pamatující já a jejich pletení dohromady jsou součástí toho obecného zmatku, když studujeme štěstí. </seg>
<seg id="30"> To pamatující já je vypravěč. </seg>
<seg id="31"> A vyprávění začíná už u první reakce naší paměti – začíná okamžitě. </seg>
<seg id="32"> Příběhy nevykládáme jen tehdy, když se pustíme do vyprávění. </seg>
<seg id="33"> Naše paměti nám vyprávějí příběhy. Neboli to, co si uchováváme ze svých prožitků, je právě příběh. </seg>
<seg id="34"> Začnu s jedním příkladem. </seg>
<seg id="35"> Jde o starou studii. </seg>
<seg id="36"> Jedná se o skutečné pacienty podstupující bolestnou proceduru. </seg>
<seg id="37"> Nepůjdu do detailu. V dnešní době už to nebolí, ale v 90. letech, když prováděli tuhle studii, to bylo bolestivé. </seg>
<seg id="38"> Pacienti hodnotili bolest každých 60 vteřin. </seg>
<seg id="39"> Tady jsou dva pacienti. To jsou jejich záznamy. </seg>
<seg id="40"> Otázka zní: "Kdo trpěl více?" </seg>
<seg id="41"> To je snadná otázka. </seg>
<seg id="42"> Zcela jasně pacient B trpěl více. Jeho kolonoskopie byla delší a v každé minutě trpěl stejně jako pacient A nebo i více. </seg>
<seg id="43"> Ale je tu i druhá otázka: "Jak moc si tito pacienti myslí, že trpěli?" </seg>
<seg id="44"> A v tom je překvapení: </seg>
<seg id="45"> překvapivě pacient A si uchoval mnohem horší vzpomínky na kolonoskopii než pacient B. </seg>
<seg id="46"> Historky o jejich kolonoskopii byly rozdílné a protože velmi důležitou částí příběhu je jeho konec – </seg>
<seg id="47"> a žádná z těchto historek není moc inspirující – ale jedna z nich je výrazná </seg>
<seg id="48"> tedy výrazně horší než ta druhá. </seg>
<seg id="49"> Ta horší historka je ta, na jejímž konci je bolest na vrcholu. To je špatný příběh. </seg>
<seg id="50"> Jak to víme? </seg>
<seg id="51"> Protože jsme se těch lidí zeptali po kolonoskopii a pak ještě i mnohem později: "Jak moc zlé to celé v souhrnu bylo?" </seg>
<seg id="52"> A podle vzpomínek to bylo mnohem horší pro A než pro B. </seg>
<seg id="53"> A to je přímý rozpor mezi prožívajícím já a pamatujícím já. </seg>
<seg id="54"> Z perspektivy prožívajícího já bylo pacientovi B hůře. </seg>
<seg id="55"> Co můžete udělat s pacientem A a co jsme taky klinicky testovali a vyšlo nám to a fungovalo to, je, že prodloužíte kolonoskopii pacienta A tím, že necháte sondu zastrčenou a moc s ní nevrkláte. </seg>
<seg id="56"> To způsobí pacientovi trápení ale jenom malé a mnohem menší než předtím. </seg>
<seg id="57"> Když to tak provádíte několik minut, zhoršili jste pocit prožívajícího já pacientovi A, ale zároveň jste výrazně zlepšili pocit pamatujícího já toho samého pacienta, protože jste mu dali k dispozici mnohem lepší historku, příběh jeho zkušenosti. </seg>
<seg id="58"> Na čem se zakládají historky? </seg>
<seg id="59"> Platí to o historkách, které nám servíruje naše vlastní pamět, ale je to pravda i o těch, které si sami tvoříme. </seg>
<seg id="60"> Historku definují změny, významné okamžiky a konce. </seg>
<seg id="61"> A konce jsou velice důležité a v tomto případě měly konce navrch. </seg>
<seg id="62"> A dále: prožívající já žije svůj život kontinuálně. </seg>
<seg id="63"> Má své chvilkové prožitky, jeden za druhým. </seg>
<seg id="64"> Když se zeptáte: "A co se těmi chvilkami děje?" </seg>
<seg id="65"> odpověď je velmi jednoduchá. Jsou navždy ztraceny. </seg>
<seg id="66"> Většina momentů v našem životě – když to spočteme – tak psychologická přítomnost je dejme tomu tři sekundy dlouhá. To znamená, že za život jich je asi 600 milionů. Za měsíc asi 600 tisíc. A většina z nich nezanechá žádnou stopu. </seg>
<seg id="67"> Většina z nich je ignorována pamatujícím já. </seg>
<seg id="68"> Ale nějak nám připadá, že by se přece měly počítat, vždyť to, co se děje v těchto momentkách, je náš život. </seg>
<seg id="69"> Je to konečný zdroj, ze kterého ubíráme během života na zemi. </seg>
<seg id="70"> A to, jak ty chvilky trávíme, by mělo být relevantní. Jenže to není historka kterou nám naše pamatující já uchovává. </seg>
<seg id="71"> Takže: máme pamatující já a prožívající já a obě dvě já jsou dost rozdílná. </seg>
<seg id="72"> Největší rozdíl mezi nimi je to, jak zachází s časem. </seg>
<seg id="73"> Z pohledu prožívajícího já, když jste na dovolené a druhý týden je stejně dobrý jako první, pak je dvoutýdenní dovolená dvakrát lepší než týdenní. </seg>
<seg id="74"> Ale vůbec to tak nefunguje pro pamatující já. </seg>
<seg id="75"> Pro pamatující já je taková dvoutýdenní dovolená sotva lepší než týdenní, protože se k ní nepřidaly žádné nové vzpomínky. </seg>
<seg id="76"> Nezměnili jste příběh. </seg>
<seg id="77"> V tomto ohledu je čas kritickou proměnnou, která rozlišuje pamatující já od prožívajícího. Na tuhle historku má čas jen velmi malý vliv. </seg>
<seg id="78"> Ale pamatující já dělá více než jen to, že si pamatuje a vypráví historky. </seg>
<seg id="79"> Je to právě ono, kdo dělá rozhodnutí, protože, když si vezmete pacienta, který absolvoval dvě kolonoskopie u dvou různých doktorů, a necháte ho vybrat si mezi nimi, tak ten, kterého si vybere, je ten, na kterého má méně špatné vzpomínky. Ten lékař bude vybrán. </seg>
<seg id="80"> Prožívající já v této volbě nemá žádný hlas. </seg>
<seg id="81"> My si ve skutečnosti nevybíráme mezi prožitky, vybíráme si mezi vzpomínkami na prožitky. </seg>
<seg id="82"> A i ve chvíli, kdy myslíme na budoucnost, nepřemýšlíme o ní normálně jako o prožitku. </seg>
<seg id="83"> O budoucnosti přemýšlíme jako o očekávaných vzpomínkách. </seg>
<seg id="84"> V podstatě se na to můžete podívat jako na tyranii pamatujícího já, které svým způsobem vláčí prožívající já skrze prožitky které samo prožívající já nepotřebuje. </seg>
<seg id="85"> Mám pocit, že se to často stává když jedeme na dovolenou. Čili, že jezdíme ve velké míře na dovolenou kvůli pamatujícímu já. </seg>
<seg id="86"> A to se trochu těžko ospravedlňuje. </seg>
<seg id="87"> Tedy – jak moc konzumujeme svoje vzpomínky? </seg>
<seg id="88"> Jde o jedno vysvětlení, proč dominuje pamatující já. </seg>
<seg id="89"> Když o tom přemýšlím, napadá mě dovolená, na které jsme před pár lety byli v Antarktidě. Byla to určitě ta nejlepší dovolená v životě a myslím na ni relativně často, v porovnání s tím, jak myslím na ostatní dovolené. </seg>
<seg id="90"> A pravděpodobně jsem strávil vzpomínáním na ten třítýdenní výlet asi 25 minut za poslední čtyři roky. </seg>
<seg id="91"> Kdybych by vůbec někdy otevřel složku s těmi 600 fotografiemi, byl bych nad nimi strávil další hodinu. </seg>
<seg id="92"> Čili to máme tři týdny a na druhé straně maximálně hodinu a půl. </seg>
<seg id="93"> Mezi tím se zdá být nepoměr. </seg>
<seg id="94"> Já vím, že jsem možná trochu extrémní v tom jak málo chutě mám zabývat se vzpomínkami. Ale i když toho strávíte více, je tu jedna podstatná otázka. Proč přikládáme takovou váhu vzpomínkám v poměru k prožitkům? </seg>
<seg id="95"> Rád bych si zkusil takový myšlenkový experiment. </seg>
<seg id="96"> Představte si, že při příští dovolené budete vědět, že na konci dovolené budou všechny vaše fotky zničeny a dostanete pilulku na zapomnění, takže si nic nebudete pamatovat. </seg>
<seg id="97"> Vybrali byste si stejnou dovolenou jako obvykle? </seg>
<seg id="98"> Ale pokud byste si vybrali jinou dovolenou, máme tady spor mezi těmi dvěma já. Musíme přemýšlet nad tím, jak ten spor usmířit, a není to na první pohled moc jasné, protože když uvažujete o čase, dostanete jednu odpověď. A když nad vzpomínkami, možná dostanete jinou. </seg>
<seg id="99"> Proč si vybíráme právě takové dovolené a ne jiné je problém, který nás staví před výběr mezi dvěma já. </seg>
<seg id="100"> Ale ty dvě já znamenají také dva druhy štěstí. </seg>
<seg id="101"> Skutečně existují dva koncepty štěstí, které máme k dipozici - jeden za každé já. </seg>
<seg id="102"> Můžete se zeptat: jak šťastné je prožívající já? </seg>
<seg id="103"> Pak se zeptáte: a jak šťastné jsou chvíle v životě prožívajícího já? </seg>
<seg id="104"> Konkrétní momentální štěstí je dost komplikovaný proces. </seg>
<seg id="105"> Jaké všechny emoce můžeme měřit? </seg>
<seg id="106"> I když, mimochodem, už jsme schopni získat celkem dobrou představu o štěstí prožívajícího já v čase. </seg>
<seg id="107"> Když se budete ptát na štěstí pamatujícího já, jde o naprosto odlišnou věc. </seg>
<seg id="108"> Tady nejde o to, jak šťastně člověk žije. </seg>
<seg id="109"> Jde o to, jak spokojený nebo potěšený člověk je, když přemýšlí o svém životě. </seg>
<seg id="110"> Velice odlišný koncept. </seg>
<seg id="111"> Kdokoli nebude rozlišovat tyto dva koncepty, úplně zmotá výzkumy o štěstí, a i já sám patřím k těm studentům spokojenosti, kteří pletli dohromady ty dvě věci při výzkumech štěstí přesně tímto způsobem. </seg>
<seg id="112"> Rozdíly mezi štěstím prožívajícího já a spokojeností pamatujícího já byly rozpoznány v posledních letech a teď se snažíme tyto dvě věci posuzovat odděleně. </seg>
<seg id="113"> Gallup Organization vytvořila celosvětovou anketu, které se účastní asi půl milionu lidí, kterým byly položeny otázky ohledně toho, co si myslí o svých životech a ohledně jejich prožitků. A existují i další zkoumání v podobném duchu. </seg>
<seg id="114"> Takže jsme se v posledních letech začali učit o štěstí těch dvou já. </seg>
<seg id="115"> Jedna z nejdůležitějších lekcí, kterou jsme prošli, je, že jsou velice odlišná. </seg>
<seg id="116"> Můžete znát to, jak spokojený je člověk se svým životem, a přitom vám to moc neřekne o tom, jak šťastné chvíle prožívají a naopak. </seg>
<seg id="117"> Kdybychom o tom mluvili jako o korelaci, vychází zhruba 0,5. </seg>
<seg id="118"> Co to znamená: když potkáte někoho, o kom vám řekli: jeho otec má 180 centimetrů, jak moc toho víte o jeho vlastní výšce? </seg>
<seg id="119"> No, něco o jeho výšce vědět budete, ale je v tom hodně nejistoty. </seg>
<seg id="120"> Máte tolik nejistoty. </seg>
<seg id="121"> Kdybych vám řekl, že někdo oznámkoval svůj život na osm z deseti, máte velikou nejistotu v tom, jak šťastný je ten člověk z pohledu prožívajícího já. </seg>
<seg id="122"> Jakže korelace je nízká. </seg>
<seg id="123"> Už něco víme o tom, co ovlivňuje spokojenost. </seg>
<seg id="124"> Víme, že peníze jsou důležité, cíle jsou velmi důležité. </seg>
<seg id="125"> Víme, že štěstí je zejména být spokojený s lidmi, které máme rádi, a trávit čas s lidmi, které máme rádi. </seg>
<seg id="126"> Existují i jiná potěšení, ale tato jsou dominantní. </seg>
<seg id="127"> Takže když chcete maximalizovat štěstí obou já, ve výsledku budete dělat celkem dost rozdílné věci. </seg>
<seg id="128"> Co se snažím říct trochu pod čarou je, že bychom vážně neměli brát štěstí jako náhradu spokojenosti. </seg>
<seg id="129"> Jde o úplně jiný koncept. </seg>
<seg id="130"> A teď, jen velice rychle, další důvod, proč se nám nedaří řádně uvažovat o štěstí: my se nevztahujeme ke stejným věcem když uvažujeme o životě a když skutečně žijeme. </seg>
<seg id="131"> Takže když se zeptáte, jak šťastní jsou lidé v Kalifornii, nedostanete se ke správné odpovědi. </seg>
<seg id="132"> Když se takhle ptáte, předpokládáte, že lidé v Kalifornii musí být šťastnější, když vy, například, žijete v Ohiu. </seg>
<seg id="133"> Děje se toto: když přemýšlíte o bydlení v Kalifornii, přemýšlíte o kontrastu mezi Kalifornií a jinými místy, a ten kontrast je, řekněme, v podnebí. </seg>
<seg id="134"> No, ale ukazuje se, že podnebí jako takové není pro prožívající já moc důležité, a dokonce není důležité ani pro reflektující já, které rozhoduje, jak šťastný člověk je. </seg>
<seg id="135"> Ale teď, protože je u moci reflektující já, můžete skončit – nebo někdo může skončit tím, že se odstěhuje do Kalifornie. </seg>
<seg id="136"> Je docela zajímavé sledovat, co se stane s lidmi, kteří se odstěhují do Kalifornie v naději, že budou šťastnější. </seg>
<seg id="137"> Jejich prožívající já šťastnější nebude. </seg>
<seg id="138"> To už víme. </seg>
<seg id="139"> Ale stane se jedna věc. Budou si myslet, že jsou šťastnější, protože, když na to pomyslí, vzpomenou si jak hrozné počasí bylo v Ohiu. A budou mít pocit, že udělali správné rozhodnutí. </seg>
<seg id="140"> Je velice obtížné poctivě uvažovat o spokojenosti a doufám, že jsem vám předvedl, jak moc obtížné to je. </seg>
<seg id="141"> Děkuji. </seg>
<seg id="142"> My děkujeme. Mám pro vás otázku. </seg>
<seg id="143"> Moc vám děkuju. </seg>
<seg id="144"> Když jsme spolu před pár týdny telefonovali zmínil jste zajímavý výsledek, který vzešel ze toho průzkumu, který dělal Gallup. </seg>
<seg id="145"> Je to něco, o co se s námi můžete podělit ve zbývajícím čase? </seg>
<seg id="146"> Jistě. </seg>
<seg id="147"> Myslím, že nejzajímavější výsledek, který jsme objevili v průzkumu bylo číslo, které jsme rozhodně nečekali. </seg>
<seg id="148"> Nalezli jsme to ve vztahu ke štěstí prožívajícího já. </seg>
<seg id="149"> Sledovali jsme, jak se pocity mění s výší příjmu. </seg>
<seg id="150"> A vychází nám to, že pod hranicí 60 000 dolarů ročně pro Američany, a to je veliký vzorek Američanů, asi 600 000, ale je to velký a reprezentativní vzorek, pod hranici 60 000 dolarů za rok... </seg>
<seg id="151"> Chris: 60 000 </seg>
<seg id="152"> Daniel: 60 000 </seg>
<seg id="153"> 60 000 dolarů za rok, lidé jsou nešťastní, a jsou tím nešťastnější, čím jsou chudší. </seg>
<seg id="154"> Nad touto hranicí jsme ale získali absolutně rovnou čáru. </seg>
<seg id="155"> Vážně jsem málokdy viděl takhle rovnou čáru. </seg>
<seg id="156"> Celkem jasně se děje toto: za peníze si štěstí v prožívání nekoupíte, ale nedostatek peněz celkem zřejmě zajistí mrzutost a tuhle mrzutost můžeme změřit velice, velice jasně. </seg>
<seg id="157"> Z pohledu toho druhého, pamatujícího já, získáte jiný příběh. </seg>
<seg id="158"> Čím více peněz vyděláte, tím jste spokojenější. </seg>
<seg id="159"> Ale o emocích to neplatí. </seg>
<seg id="160"> Chris: Ale Danieli, celé Americe jde o život, svobodu, honbu za štěstím. </seg>
<seg id="161"> Kdyby lidé tyhle výsledky vzali vážně, celé by se to postavilo na hlavu, všechno co si myslíme třeba o daňové politice a podobně. </seg>
<seg id="162"> Je tu nějaká šance,že by politici, celá země, vzali tyhle výsledky vážně a založili na tom politiku a veřejnou správu? </seg>
<seg id="163"> Daniel: no, já si myslím, že rozpoznání role těchto výzkumů má místo v praktické politice. </seg>
<seg id="164"> Ve Spojených státech to půjde pomalu, o tom není pochyb, ale v Británii už se to děje, a v jiných zemích také. </seg>
<seg id="165"> Lidé poznávají, že by měli myslet na štěstí, když přemýšlí o politice. </seg>
<seg id="166"> Nějakou dobu do bude trvat a lidé budou debatovat o tom, jestli se má studovat štěstí v prožívání, nebo raději hodnocení kvality života, takže potřebujeme tyto debaty velmi brzy. </seg>
<seg id="167"> Snaha o rozvoj štěstí se bude ubírat velice různými cestami podle toho, jak uvažujete a jestli máte na mysli pamatující pamatující nebo prožívající já. </seg>
<seg id="168"> Tohle si myslím ovlivní politiku v příštích letech. </seg>
<seg id="169"> Ve Spojených státech probíhají pokusy měřit u populace štěstí v prožívání. </seg>
<seg id="170"> A to myslím bude během deseti dvaceti let součástí národní statistiky. </seg>
<seg id="171"> Chris: Dobrá, mě se zdá, že tohle téma bude, nebo by mělo být, nejzajímavějším politickým tématem v následujících letech. </seg>
<seg id="172"> Vřelé díky za vynález behaviorální ekonomiky. </seg>
<seg id="173"> Děkujeme Dannymu Kahnemanovi. </seg>
</doc>
<doc docid="790" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/dan_barber_how_i_fell_in_love_with_a_fish</url>
<description>Šéfkuchař Dan Barber se pouští do křížku s problémem, kterému čelí mnoho profesionálních kuchařů: jak udržet rybu na jídelním lístku. S typickým humorem popisuje svá bezelstná badatelská nadšení a zklamání, kterých se dočkal na své pouti za "udržitelnou rybou", kterou by mohl milovat, a gurmánské líbánky, které zažil po setkání s nemravně lahodnou rybou pocházející z revoluční farmy ve Španělsku.</description>
<keywords>talks, TED Conference, agriculture, biology, environment, food, health</keywords>
<talkid>790</talkid>
<title>Dan Barber: Jak jsem se zamiloval do ryby</title>
<seg id="1"> Víte, v životě jsem potkal spoustu ryb. </seg>
<seg id="2"> Miloval jsem jenom dvě. </seg>
<seg id="3"> Ta první, to byla spíš vášnivá aférka. </seg>
<seg id="4"> Byla to překrásná ryba, voňavá, s krásnou strukturou, netučná, bestseller jídelního lístku. </seg>
<seg id="5"> Nádherná. </seg>
<seg id="6"> Co je ještě lepší, pocházela z farmy s údajně nejvyššími standardy udržitelnosti. </seg>
<seg id="7"> Takže jste mohli mít dobrý pocit z toho, že ji prodáváte. </seg>
<seg id="8"> Měl jsem s tou krasavicí poměr po několik měsíců. </seg>
<seg id="9"> Jednoho dne mi zavolal šéf té společnosti a zeptal se, jestli bych vystoupil na akci ohledně ekohospodaření té farmy. </seg>
<seg id="10"> "Rozhodně," řekl jsem. </seg>
<seg id="11"> Šlo totiž o společnost pokoušející se řešit to, co se stalo pro kuchaře nepředstavitelným problémem. Jak udržet ryby na jídelních lístcích? </seg>
<seg id="12"> Po dosavadních padesát let jsme lovili v mořích stejně jako kácíme lesy. </seg>
<seg id="13"> O míře této destrukce už téměř nejde přehánět. </seg>
<seg id="14"> 90% velkých ryb, těch, které milujeme, tuňáků, platýsů, lososů, mečounů, celé populace zmizely. </seg>
<seg id="15"> Skoro nic už nezůstalo. </seg>
<seg id="16"> Takže bohužel nebo bohudík, rybí farmy budou součástí naší budoucnosti. </seg>
<seg id="17"> Je proti nim řada argumentů. Rybí farmy znečišťují životní prostředí, tak jako ostatně většina farem, a jsou neefektivní, třeba u tuňáka. Obrovsky nevýhodné. </seg>
<seg id="18"> Má účinnost přeměny krmiva patnáct ku jedné. </seg>
<seg id="19"> To znamená, že je potřeba 15 kg ryb coby krmiva, abyste získali 1 kg tuňáka. </seg>
<seg id="20"> To není moc udržitelné. </seg>
<seg id="21"> A taky to moc dobře nechutná. </seg>
<seg id="22"> Takže teď, konečně, tu byla společnost, která to zkoušela dělat správně. </seg>
<seg id="23"> Chtěl jsem je podpořit. </seg>
<seg id="24"> Den před tou akcí jsem zavolal jejich šéfovi přes vztahy s veřejností. </seg>
<seg id="25"> Říkejme mu Don. </seg>
<seg id="26"> "Done," povídám, "abych si to ujasnil, vy jste se proslavili tím, že farmaříte na širém moři, a neznečišťujete." </seg>
<seg id="27"> "Přesně tak", řekl. "Jsme tak daleko na moři, že odpad po našich rybách se rozptýlí, neukládá se." </seg>
<seg id="28"> A potom dodal: "V podstatě tu máme svůj vlastní svět. </seg>
<seg id="29"> A poměr přeměny krmiva? 2,5 ku jedné," řekl. </seg>
<seg id="30"> "Nejlepší na trhu." </seg>
<seg id="31"> 2,5 ku jedné, skvělé. </seg>
<seg id="32"> "2,5 ku jedné čeho? Čím ty ryby krmíte?" </seg>
<seg id="33"> "Udržitelnými proteiny," řekl. </seg>
<seg id="34"> "Skvěle," řekl jsem a zavěsil. </seg>
<seg id="35"> V noci jsem pak ležel v posteli a myslel si: Co to sakra je "udržitelný protein"? </seg>
<seg id="36"> Takže druhý den, těsně před tou akcí, jsem zavolal Donovi. </seg>
<seg id="37"> A říkám: "Done, co například je ten udržitelný protein?" </seg>
<seg id="38"> Řekl, že neví, a že se na to poptá. </seg>
<seg id="39"> Tak jsem obvolal pár lidí z té společnosti. Nikdo mi nedokázal dát jasnou odpověď. Až nakonec jsem se dovolal hlavnímu biologovi. </seg>
<seg id="40"> Říkejme mu taky Don. </seg>
<seg id="41"> "Done," povídám, "můžeš mi dát pár příkladů udržitelných proteinů?" </seg>
<seg id="42"> No, zmínil nějaké řasy a nějakou krmnou moučku z ryb, a pak řekl "drůbeží granulát". </seg>
<seg id="43"> Já na to: "Drůbeží granulát?" </seg>
<seg id="44"> On řekl: "No jo, peří, kůže, kostní moučka, bioodpad, sušené a lisované do granulí." </seg>
<seg id="45"> Zeptal jsem se: "Kolik procent vašeho krmiva je z kuřat?" </seg>
<seg id="46"> a čekal jsem asi tak dvě procenta. </seg>
<seg id="47"> "No, je to asi třicet procent," řekl mi. </seg>
<seg id="48"> Tak se ptám: "Done, co je udržitelného na krmení ryb kuřaty?" </seg>
<seg id="49"> Na druhém konci bylo dlouho ticho, a pak se ozvalo: "Na světě je prostě hrozně moc kuřat." </seg>
<seg id="50"> Moje láska k oné rybě zmizela. </seg>
<seg id="51"> Samozřejmě ne proto, že bych byl nějaký svatouškovský hrozně zásadový labužník. </seg>
<seg id="52"> Což vlastně jsem. </seg>
<seg id="53"> Ne, odmiloval jsem se proto, že - přísahám Bohu - po tom rozhovoru ta ryba chutnala jako kuře. </seg>
<seg id="54"> Ta druhá ryba, to je úplně jiný příběh. </seg>
<seg id="55"> Je to taková ta romantika, ta kdy čím víc svoji rybu poznáte, zamilujete si ji. </seg>
<seg id="56"> Poprvé jsem ji jedl v restauraci v jižním Španělsku. </seg>
<seg id="57"> Přítelkyně novinářka o té rybě už dlouho mluvila. </seg>
<seg id="58"> Trochu to na nás nastražila. </seg>
<seg id="59"> Donesli nám ji ke stolu, měla krásnou, skoro zářivou, bílou barvu. </seg>
<seg id="60"> Kuchař ji vařil moc dlouho. </seg>
<seg id="61"> Asi dvakrát víc než měl. </seg>
<seg id="62"> Nějakým zázrakem byla pořád lahodná. </seg>
<seg id="63"> Kdo dokáže, že ryba chutná dobře potom, co ji někdo převařil? </seg>
<seg id="64"> Já ne, ale tenhle chlapík ano. </seg>
<seg id="65"> Říkejme mu Miguel. On se ve skutečnosti jmenuje Miguel. </seg>
<seg id="66"> A ne, on tu rybu nevařil, vůbec to není kuchař. Aspoň ne v tom smyslu jak to slovo chápeme. </seg>
<seg id="67"> Je to biolog ve Veta La Palma. </seg>
<seg id="68"> Je to rybí farma v jihozápadním koutě Španělska. </seg>
<seg id="69"> Leží v ústí řeky Guadalquivir. </seg>
<seg id="70"> Do osmdesátých let byla farma v rukou Argentinců. </seg>
<seg id="71"> Chovali krávy v místě, kde byly v podstatě mokřiny. </seg>
<seg id="72"> Dosáhli toho vysušením země. </seg>
<seg id="73"> Vybudovali propracovanou síť kanálů, kterou odváděli vodu ze svých pozemků do řeky. </seg>
<seg id="74"> No, nemohlo se jim to povést, ne ekonomicky. </seg>
<seg id="75"> A z ekologického hlediska to byla katastrofa. </seg>
<seg id="76"> Zahubilo to 90% populace ptactva, což je tam v těch končinách hodně ptáků. </seg>
<seg id="77"> A tak v roce 1982 jedna španělská společnost se smyslem pro ekologii ty pozemky koupila. </seg>
<seg id="78"> A co udělali? </seg>
<seg id="79"> Obrátili tok vody. </seg>
<seg id="80"> Doslova přecvakli vypínač. </seg>
<seg id="81"> Místo aby vodu vytlačovali, použili ty kanály, aby vodu natáhli zpátky. </seg>
<seg id="82"> Zaplavili kanály. </seg>
<seg id="83"> Vytvořili rybí farmu o rozloze 67.000 hektarů -- okouni, cípalové, krevety, úhoři -- a během toho, Miguel a jeho společnost naprosto zvrátili rozpad tamního ekosystému. </seg>
<seg id="84"> Ta farma je neuvěřitelná. </seg>
<seg id="85"> Tím myslím, že něco takového jste ještě neviděli. </seg>
<seg id="86"> Díváte se na obzor, který je asi milion kilometrů daleko, a vidíte jenom rozvodněné kanály a tyhle zelené, rozbujelé mokřady. </seg>
<seg id="87"> Není to tak dávno, co jsem tam s Miguelem byl. </seg>
<seg id="88"> Je to úžasný chlap, tři čtvrtě Charlese Darwina a čtvrtina Krokodýla Dundeeho. </seg>
<seg id="89"> Chápete? Takže se trmácíme těmi močály, já funím a potím se, stojím po kolena v bahně, a Miguel mi klidně dává přednášku z biologie. </seg>
<seg id="90"> Tady ukazuje na vzácného Luňce australského. </seg>
<seg id="91"> Tamhle zmíní minerální nároky fytoplanktonu. </seg>
<seg id="92"> A tady, tady vidí hejno, které mu připomíná skvrny tanzanské žirafy. </seg>
<seg id="93"> Ukázalo se, že Miguel strávil většinu svého profesního života v Národním parku Mikumi v Africe. </seg>
<seg id="94"> Zeptal jsem se, jak se z něj stal takový expert na ryby. </seg>
<seg id="95"> A on řekl: "Ryby? O rybách nevím vůbec nic. </seg>
<seg id="96"> Já jsem expert na vztahy." </seg>
<seg id="97"> A jde dál a sype ze sebe další věci o vzácných ptácích a řasách a podivných vodních rostlinách. </seg>
<seg id="98"> Nechápejte mě špatně, bylo to vážně fascinující, celá ta věc s neřízeným ekosystémem nebo jak to nazvat. </seg>
<seg id="99"> Bylo to skvělé, ale já byl zamilovaný. </seg>
<seg id="100"> Byl jsem u vytržení z toho převařeného kusu delikátní ryby, kterou jsem měl večer předtím. </seg>
<seg id="101"> Tak jsem ho přerušil a zeptal se ho: "Migueli, co dává vašim rybám tak skvělou chuť?" </seg>
<seg id="102"> Ukázal na řasy. </seg>
<seg id="103"> "Hele, chlape, já vím, řasy, fytoplankton, vztahy, je to úžasný. </seg>
<seg id="104"> Ale co ty vaše ryby jedí? </seg>
<seg id="105"> Jakou máte míru přeměny krmiva?" </seg>
<seg id="106"> No, na to mi pověděl, že jejich ekosystém je tak bohatý, že ryby se živí tím, čím by se živily ve volné přírodě. </seg>
<seg id="107"> Rostlinná biomasa, fytoplankton, zooplankton, to ty ryby krmí. </seg>
<seg id="108"> Systém je tak zdravý, že se sám úplně obnovuje. </seg>
<seg id="109"> Žádné krmivo není. </seg>
<seg id="110"> Už jste slyšeli o farmě, kde nekrmí zvířata? </seg>
<seg id="111"> Později toho dne jsme se s Miguelem projížděli po farmě a já se ho zeptal: "Jak vlastně takhle přirozeně vypadající místo, místo jako žádná farma, kterou jsem kdy viděl, měří svoji úspěšnost?" </seg>
<seg id="112"> A v tu chvíli jako kdyby filmový režisér dal pokyn změnit kulisy. </seg>
<seg id="113"> Vyjeli jsme ze zatáčky a naskytl se mi ten nejúžasnější pohled. Tisíce a tisíce růžových plameňáků, doslova růžový koberec rozprostřený kam jen oko dohlédlo. </seg>
<seg id="114"> "Tohle je úspěch," řekl. </seg>
<seg id="115"> "Podívej se na jejich břicha, jsou růžová. </seg>
<seg id="116"> Hodují tady." </seg>
<seg id="117"> Hodují? Byl jsem úplně zmatený. </seg>
<seg id="118"> Řekl jsem: "Migueli, nehodují náhodou na vašich rybách?" </seg>
<seg id="119"> "Ano," řekl. </seg>
<seg id="120"> "Přijdeme o 20% ryb a jiker kvůli těm ptákům. </seg>
<seg id="121"> Vloni na těchhle pozemcích napočítali 600.000 ptáků, víc než 250 různých druhů. </seg>
<seg id="122"> Takže dnes se tady z toho stala největší a jedna z nejdůležitějších soukromých ptačích rezervací v celé Evropě." </seg>
<seg id="123"> Povídám mu: "Migueli, není vzkvétající ptačí populace to poslední, co byste měli chtít na rybí farmě?" </seg>
<seg id="124"> Zavrtěl hlavou, ne. </seg>
<seg id="125"> Řekl mi: "Farmaříme extenzivně, ne intenzivně. </seg>
<seg id="126"> Tohle je ekologická síť. </seg>
<seg id="127"> Plameňáci jedí krevety. </seg>
<seg id="128"> Krevety se živí fytoplanktonem. </seg>
<seg id="129"> Takže čím růžovější mají břicha, tím líp pro systém." </seg>
<seg id="130"> OK, takže si to shrňme. Farma, která nekrmí svoje zvířata, farma která měří svůj úspěch zdravím svých predátorů. </seg>
<seg id="131"> Rybí farma, ale taky ptačí rezervace. </seg>
<seg id="132"> Jo, a jen tak mimochodem, ti plameňáci, ti by tam vůbec neměli být. </seg>
<seg id="133"> Líhnou se ve městě nějakých 250 km daleko, kde je lepší půda na budování hnízd. </seg>
<seg id="134"> Každé ráno létají 250 km na farmu. </seg>
<seg id="135"> A každý večer létají 250 km zpátky. </seg>
<seg id="136"> Dokážou to proto, že mohou sledovat přerušovanou čáru na dálnici A92. </seg>
<seg id="137"> Bez legrace. </seg>
<seg id="138"> Představil jsem si něco jako pochod tučňáků, tak jsem se podíval na Miguela </seg>
<seg id="139"> a řekl jsem: "Migueli, letí 250 km na farmu a potom letí 250 km zpátky, když přijde noc? </seg>
<seg id="140"> Dělají to kvůli mláďatům?" </seg>
<seg id="141"> Podíval se na mě, jako kdybych mu četl text písničky Whitney Houston. </seg>
<seg id="142"> Řekl mi: "Ne. Dělají to kvůli lepšímu žrádlu." </seg>
<seg id="143"> Ještě jsem se nezmínil o kůži mé milované ryby, která byla výtečná, a to nemám rybí kůži rád. Nemám ji rád flambovanou. Nemám ji rád křupavou. </seg>
<seg id="144"> Má takovou štiplavou, dehtovou pachuť. </seg>
<seg id="145"> Skoro nikdy s ní nevařím. </seg>
<seg id="146"> Ale když jsem ji ochutnal v té jihošpanělské restauraci, nechutnala ani trochu jako rybí kůže. </seg>
<seg id="147"> Chutnala sladce a čistě jako když si kousnete do oceánu. </seg>
<seg id="148"> Zmínil jsem se o tom Miguelovi, a on přikývl. </seg>
<seg id="149"> Řekl: "Kůže funguje jako houba. </seg>
<seg id="150"> Je to poslední obranná linie před vstupem čehokoliv do těla. </seg>
<seg id="151"> Vyvinula se, aby zachycovala nečistoty." </seg>
<seg id="152"> A pak dodal: "Ale v naší vodě žádné nejsou." </seg>
<seg id="153"> Fajn. Farma, kde ryby nekrmí. Farma, kde měří svůj úspěch úspěchem svých predátorů. </seg>
<seg id="154"> A pak mi došlo, že když říká "farma, kde nejsou nečistoty", zdaleka to nevystihuje skutečnost, protože voda, která na farmu přitéká, pochází z řeky Guadalquivir. </seg>
<seg id="155"> Je to řeka, co s sebou nese všechny ty věci, co s sebou dnes řeky přinášejí, chemickou kontaminaci, splavené pesticidy. </seg>
<seg id="156"> A jak se propracovává místním ekosystémem, až odteče, je ta voda čistší než na přítoku. </seg>
<seg id="157"> Ten systém je tak zdravý, že čistí vodu. </seg>
<seg id="158"> Takže, nejenom farma, kde nekrmí zvířata, nejenom farma měřící svůj úspěch zdravím svých predátorů, ale farma, která je doslova čističkou vody, a to nejenom pro ty ryby, ale i pro vás a pro mě. </seg>
<seg id="159"> Protože když ta voda opustí farmu, pokračuje do Atlantiku. </seg>
<seg id="160"> Já vím, je to kapka v moři, ale já jsem za ni rád, a vy byste měli být taky, protože tenhle příběh lásky, jakkoliv je romantický, je taky návodný. </seg>
<seg id="161"> Dalo by se říct, že je to recept na budoucnost dobrého jídla, ať už se bavíme o okounech nebo hovězím dobytku. </seg>
<seg id="162"> Co teď potřebujeme, je radikálně změněná koncepce zemědělství, taková, díky které je jídlo opravdu chutné. </seg>
<seg id="163"> Ale pro spoustu lidí je to příliš radikální. </seg>
<seg id="164"> My gurmáni nejsme realisté. Jsme milovníci. </seg>
<seg id="165"> Milujeme farmářské trhy. Milujeme malé rodinné farmy. Mluvíme o místním jídle. Jíme biopotraviny. </seg>
<seg id="166"> A pokud někdo bude tvrdit, že tohle jsou věci, které zajistí budoucnost dobrému jídlu, někdo se někde postaví a řekne: "Hele, chlape, mám rád růžové plameňáky, ale jak nakrmíte svět?" </seg>
<seg id="167"> Jak nakrmíte svět? </seg>
<seg id="168"> Můžu být upřímný? </seg>
<seg id="169"> Tu otázku nemám rád. </seg>
<seg id="170"> Ne, ne protože už teď produkujeme dostatek kalorií na to, abychom svět víc než jen nasytili. </seg>
<seg id="171"> A miliarda lidí dnes bude hladovět. </seg>
<seg id="172"> Jedna miliarda - to je víc, než kdy dříve - kvůli obrovským nerovnostem v distribuci, ne kvůli objemu produkce. </seg>
<seg id="173"> Ne, nemám tu otázku rád, protože formovala logiku našeho potravinového systému posledních 50 let. </seg>
<seg id="174"> Krmte býložravce zrním, monokultury pesticidy, půdu chemikáliemi, ryby kuřaty, a někde mezi tím se ten obří byznys jednoduše zeptal: "Když budeme krmit víc lidí levněji, co se stane tak hrozného?" </seg>
<seg id="175"> To byla motivace, to bylo ospravedlnění, to byl obchodní plán amerického zemědělství. </seg>
<seg id="176"> Měli bychom tomu říkat pravým jménem, podnik v likvidaci, podnik rychle ničící ekologický kapitál, který nám umožňuje už tu samotnou produkci. </seg>
<seg id="177"> To není byznys, a není to ani zemědělství. </seg>
<seg id="178"> Naše chlebníky jsou dnes ohroženy, ne zmenšujícími se dodávkami, ale zmenšujícími se zdroji. </seg>
<seg id="179"> Ne nejnovějším kombajnem a traktorem, ale úrodnou půdou; ne pumpami, ale čerstvou vodou; ne motorovými pilami, ale lesy; a ne rybářskými loděmi a sítěmi, ale rybami v mořích. </seg>
<seg id="180"> Chcete nakrmit svět? </seg>
<seg id="181"> Začněme otázkou: "Jak nakrmíme sebe?" </seg>
<seg id="182"> Nebo lépe - "Jak můžeme vytvořit podmínky, které umožní každé komunitě nasytit sebe samu?" </seg>
<seg id="183"> Abychom to dokázali, nedívejte se na model agribyznysu jako na budoucnost. </seg>
<seg id="184"> Je to starý model, a je unavený. </seg>
<seg id="185"> Jede na kapitálu, chemii a strojích, a nikdy nevyprodukoval nic skutečně dobrého k jídlu. </seg>
<seg id="186"> Místo toho se dívejme za ekologickým modelem. </seg>
<seg id="187"> To je ten, který má za sebou dvě miliardy let provozních zkoušek. </seg>
<seg id="188"> Dívejme se za Miguelem-- za farmáři jako je Miguel. </seg>
<seg id="189"> Farmy, které nejsou svými vlastními světy; farmy, které obnovují, místo aby vyčerpávaly; farmy, které hospodaří extenzivně, a nejen intenzivně; farmáři, kteří nejsou jen výrobci, ale jsou experty na vztahy. </seg>
<seg id="190"> Protože to jsou ti, kteří jsou také experty na chuť. </seg>
<seg id="191"> A pokud mám být opravdu upřímný, tak jsou to lepší kuchaři než kdy budu já. </seg>
<seg id="192"> Víte, říkám to s klidným srdcem, protože pokud tohle je budoucnost dobrého jídla, bude opravdu vynikající. </seg>
<seg id="193"> Děkuji Vám. </seg>
</doc>
</refset>
</mteval>
