<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mteval>
<refset setid="iwslt2016-tst2011" srclang="english" trglang="czech" refid="ref">
<doc docid="1102" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/isabel_behncke_evolution_s_gift_of_play_from_bonobo_apes_to_humans</url>
<description>Primatoložka Isabel Behncke Izquierdo v takovém videu, které jste ještě neviděli, ukazuje, jak se společenství šimpanzů bonobo neustále učí hrou -- o samotě, s přáteli, nebo i jako sexuální předehrou. Hra tedy vypadá jako šimpanzí klíč k řešení problémů a vyhýbání se konfliktům. Když to funguje u nich, proč by to nemohlo fungovat u nás?</description>
<keywords>talks, TED Conference, TED Fellows, animals, culture, play, science</keywords>
<talkid>1102</talkid>
<title>Isabel Behncke: Hra jako dar evoluce od šimpanzů bonobo pro lidi</title>
<seg id="1"> Právě jsem se vrátila z komunity, která drží klíč k tajemství lidského přežití. </seg>
<seg id="2"> Je to místo, kde velí ženy, kde mají sex na pozdrav, a kde hra určuje pravidla -- kde zábava je vážná věc. </seg>
<seg id="3"> A ne, není to žádná Matějská nebo San Francisco. </seg>
<seg id="4"> Dámy a pánové, seznamte se se svými bratranci. </seg>
<seg id="5"> Tohle je svět šimpanzů bonobo v konžských džunglích. </seg>
<seg id="6"> Bonobové jsou společně s ostatními šimpanzi vašimi nejbližšími žijícími příbuznými. </seg>
<seg id="7"> To znamená, že sdílíme společného předka, evoluční babičku, která žila před zhruba 6 miliony lety. </seg>
<seg id="8"> Šimpanzi jsou dobře známí svou agresivitou. </seg>
<seg id="9"> Bohužel jsme se při výkladu lidské evoluce soustředili příliš na tuto jejich vlastnost. </seg>
<seg id="10"> Ale bonobové nám také ukazují druhou stranu mince. </seg>
<seg id="11"> Zatímco šimpanzi jsou vedeni velkými, děsivými samci, komunity bonobů jsou vedeny silnými samičkami. </seg>
<seg id="12"> Tihle pašáci to opravdu vyřešili, protože tento systém vede k vysoce tolerantní komunitě, kde ono smrtelné násilí ještě nebylo zpozorováno. </seg>
<seg id="13"> Ale bohužel bonobové jsou ten nejméně pochopený druh ze všech lidoopů. </seg>
<seg id="14"> Žijí v hluboké džungli v Kongu, a tudíž je velice obtížné je studovat. </seg>
<seg id="15"> Kongo je takový paradox -- země vymykající se mimořádnou biodiverzitou a krásou, ale zároveň i srdce samotné temnoty -- scéna násilného konfliktu, který trvá po desítky let a na svém kontě má připsáno skoro tolik životů jako první světová válka. </seg>
<seg id="16"> Není překvapením, že tahle zkáza také ohrožuje přežití bonobů. </seg>
<seg id="17"> Obchod s masem a kácení lesů znamená, že bychom nemohli naplnit ani malý stadion všemi přeživšími bonoby na světě -- a ani tím si nejsme jistí. </seg>
<seg id="18"> A přece v této zemi násilí a chaosu můžete slyšet skrytý smích ozývající se mezi stromy. </seg>
<seg id="19"> Kdo jsou tihle bratranci? </seg>
<seg id="20"> Známe je jako opice propagující "make love, not war", protože často používají promiskuitní a bisexuální sex ke zvládnutí konfliktů a řešení sociálních problémů. </seg>
<seg id="21"> Pozor, netvrdím, že tohle je řešení všech našich problémů -- protože v životě bonobů je toho víc než jen Kámasútra. </seg>
<seg id="22"> Bonobové si stejně jako lidé rádi hrají po celý svůj život. </seg>
<seg id="23"> Hra neznamená jen dětské hrátky. </seg>
<seg id="24"> Pro nás stejně jako pro ně je hra základem pro navazování vztahů a posilování tolerance. </seg>
<seg id="25"> Učíme se při ní důvěřovat a učíme se pravidla hry. </seg>
<seg id="26"> Hra podporuje kreativitu a houževnatost, a všechno je to o různorodosti -- různorodosti vzájemného působení, různorodosti chování, různorodosti vztahů. </seg>
<seg id="27"> A když pozorujete bonoby při hře, vidíte evoluční začátky lidského smíchu, tance a rituálů. </seg>
<seg id="28"> Hra je tmel, který nás spojuje. </seg>
<seg id="29"> Sice nevím, jak si vy hrajete, ale chci vám předvést několik ukázek z pravé divočiny. </seg>
<seg id="30"> Zaprvé, je to "míčová hra" v bonobo stylu -- a tím nemyslím fotbal. </seg>
<seg id="31"> Takže tady máme mladou samičku a samečka, kteří si hrají na honěnou. </seg>
<seg id="32"> Podívejte se, co ona dělá. </seg>
<seg id="33"> Odtud možná pramení přísloví "dostala se mu na kobylku" . </seg>
<seg id="34"> Ačkoliv si myslím, že se mu to spíš líbí, že? </seg>
<seg id="35"> Jo. </seg>
<seg id="36"> Takže sexuální hrátky jsou společné jak pro bonoby, tak i pro lidi. </seg>
<seg id="37"> A tohle video je velmi zajímavé, protože ukazuje -- tohle video je velmi zajímavé, protože ukazuje schopnost přinášet do hry nezvyklé prvky -- jako varlata -- a také jak hra vyžaduje důvěru, a naopak ji i posiluje -- a zároveň je to velká zábava. </seg>
<seg id="38"> Hra se dokáže přizpůsobit našim potřebám. </seg>
<seg id="39"> Hra se dokáže přizpůsobit našim potřebám a může na sebe vzít mnoho podob, z nichž některé jsou tišší, vynalézavé, nápadité -- místo, kde zázraky můžou být znovu objeveny. </seg>
<seg id="40"> Chci vám ukázat Fuku, mladou samičku, která si poklidně hraje s vodou. </seg>
<seg id="41"> Myslím si, že jako ona, i my si někdy hrajeme o samotě a zkoumáme hranice našeho vnitřního i vnějšího světa. </seg>
<seg id="42"> A je to ta hravá zvědavost, která nás pohání ke zkoumání, k vzájemné interakci, a tak vytváříme neočekávaná spojení, která jsou pravou kolébkou kreativity. </seg>
<seg id="43"> Tohle jsou jen malé ukázky toho, co nám bonobové můžou dát v rámci zkoumání minulosti a přítomnosti. </seg>
<seg id="44"> Také ale drží klíč k naší budoucnosti, budoucnosti, kde se musíme přizpůsobit všem výzvám, a to právě větší kreativitou a větší spoluprací. </seg>
<seg id="45"> Tím tajemstvím je právě hra, která je klíčem ke všem těm vlastnostem. </seg>
<seg id="46"> Jinak řečeno, hra je naše divoká karta. </seg>
<seg id="47"> Abychom se úspěšně přizpůsobili neustále se měnícímu světu, potřebujeme si hrát. </seg>
<seg id="48"> Ale podaří se nám vytěžit co nejvíce z naší hravosti? </seg>
<seg id="49"> Hra není lehkovážná. </seg>
<seg id="50"> Hra je nezbytná. </seg>
<seg id="51"> Pro bonoby stejně jako pro lidi život není vždycky jen krutá divočina. </seg>
<seg id="52"> Občas, když se zdá nejméně vhodné si hrát, to může být taky chvíle, kdy je to nejvíce potřeba. </seg>
<seg id="53"> A tak, moji milí primáti, přijměme tento dárek evoluce, hrajme si spolu, a objevme znovu kreativitu, kamarádství a údiv. </seg>
<seg id="54"> Děkuji. </seg>
</doc>
<doc docid="1130" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/ric_elias</url>
<description>Ric Elias seděl v první ředě v letu číslo 1549, v letu, který nouzově přistál v řece Hudson v New Yorku v lednu roku 2009. Co se mu honilo hlavou když se letadlo odsouzené k zániku řítilo k zemi? Na TEDu poprvé veřejně vypráví svůj příběh.</description>
<keywords>talks, TED Conference, business, storytelling, transportation</keywords>
<talkid>1130</talkid>
<title>Ric Elias: 3 věci, které jsem si uvědomil, když mé letadlo havarovalo</title>
<seg id="1"> Představte si velkou explozi ve výšce přes 3000 stop . </seg>
<seg id="2"> Představte si letadlo plné kouře. </seg>
<seg id="3"> Představte si motor jak dělá klak, klak, klak, klak, klak, klak, klak. </seg>
<seg id="4"> Zní to děsivě. </seg>
<seg id="5"> Seděl jsem tenkrát na zvláštním místě, sedadlo 1D. </seg>
<seg id="6"> Byl jsem tedy jediný, kdo mohl mluvit s letuškama. </seg>
<seg id="7"> Tak jsem se na ně hned podíval a ony jen odpověděly: "Nebojte se. Jenom jsme asi srazili nějakého ptáka." </seg>
<seg id="8"> Pilot už letadlo dávno otočil a nebyli jsme tak daleko. </seg>
<seg id="9"> Z okýnka byl vidět Manhattan. </seg>
<seg id="10"> Za dvě minuty se ve stejnou chvíli staly 3 věci. </seg>
<seg id="11"> Pilot srovnal letadlo s řekou Hudson. </seg>
<seg id="12"> To není zrovna normální směr na přistání. </seg>
<seg id="13"> Vypl motory. </seg>
<seg id="14"> Jen si představte, že jste v naprosto tichém letadle. </seg>
<seg id="15"> A pak řekl 3 slova -- nejvíce nepříjemná 3 slova, která jsem kdy slyšel. </seg>
<seg id="16"> Řekl: "Připravte se na náraz." </seg>
<seg id="17"> Už jsem se nemusel letušky vůbec na nic ptát. </seg>
<seg id="18"> Viděl jsem jí to v očích, byl to strach. Život je u konce. </seg>
<seg id="19"> Chtěl bych se s vámi teď podělit o tři věci, které jsem si toho dne uvědomil </seg>
<seg id="20"> Uvědomil jsem si, že se všechno může v okamžiku změnit. </seg>
<seg id="21"> Máme ten seznam, seznam věcí, které chceme v životě udělat a myslel jsem na všechny ty lidi, které jsem chtěl potkat, ale nepodařilo se mi to, myslel jsem na vztahy, které jsem chtěl napravit, a všechny zážitky, které jsem chtěl mít, ale nikdy jsem jich nedosáhl. </seg>
<seg id="22"> Když jsem nad tím vším přemýšlel, napadla mě fráze, která je "Sbírám špatná vína." </seg>
<seg id="23"> Protože pokud je to víno zralé a mám osobu, se kterou ho chci vypít, otevřu ho. </seg>
<seg id="24"> Už nikdy nechci nic v životě odkládat. </seg>
<seg id="25"> Tahle naléhavost, tenhle přístup vážně změnil můj život. </seg>
<seg id="26"> Druhá věc, kterou jsem si toho dne uvědomil -- ve chvíli, když jsme míjeli most George Washingtona vážně jen o malý kousek -- napadlo mě, wow, skutečně lituju jedné věci. </seg>
<seg id="27"> Žil jsem dobrý život. </seg>
<seg id="28"> Se svým lidským přístupem a chybama jsem se snažil zlepšit ve všem. co jsem zkusil. </seg>
<seg id="29"> Ale v mém přístupu jsem také nechával hodně vyniknou mé ego. </seg>
<seg id="30"> Litoval jsem toho promarněného času nad věcmi, na kterých nezáleželo, s lidmi, na kterých mi záleží. </seg>
<seg id="31"> Přemýšlel jsem o svém vztahu se svou ženou, s mými přátel, s lidmi. </seg>
<seg id="32"> A později, jak mi toto znělo v hlavě, jsem se rozhodl vymazat negativní energii z mého života. </seg>
<seg id="33"> Můj život se nestal perfektním, ale je o mnoho lepší. </seg>
<seg id="34"> Už 2 roky jsem se se svou ženou nehádal. </seg>
<seg id="35"> Je to nádherný pocit. </seg>
<seg id="36"> Už se nesnažím být tím, kdo má pravdu, chci být tím, kdo je šťastný. </seg>
<seg id="37"> Třetí věc, kterou jsem si uvědomil -- a to ve chvíli, kdy váš život začne odpočítávat "15, 14, 13." </seg>
<seg id="38"> Vidíte, jak se přibližuje hladina řeky. </seg>
<seg id="39"> Říkám si: "Prosím, vybuchni." </seg>
<seg id="40"> Nechci, aby se tahle věc rozpadla na 20 kusů tak, jak to ukazují v těch dokumentech. </seg>
<seg id="41"> A když jsme padali, měl jsme pocit že, wow, umírání není děsivé. </seg>
<seg id="42"> Je to, jako kdybychom se na to připravovali celý život. </seg>
<seg id="43"> Ale bylo to hrozně smutné. </seg>
<seg id="44"> Nechtěl jsem odejít, miluju svůj život. </seg>
<seg id="45"> Všechen ten smutek se zformoval v jednu myšlenku, která je, přeju si jenom jedno. </seg>
<seg id="46"> Přeju si vidět své děti dospívat. </seg>
<seg id="47"> Asi před měsícem jsem byl na představení své dcery -- prvňáček, žádný velký umělecký talent ... </seg>
<seg id="48"> ... zatím. </seg>
<seg id="49"> Plakal jsem, plakal jsem jako malé dítě. </seg>
<seg id="50"> A naprosto jsem tomu všemu rozuměl. </seg>
<seg id="51"> V tu chvíli mi došlo, když jsem si to všechno spojil, že jediná věc, na které mi v životě záleží je být skvělým tátou. </seg>
<seg id="52"> Nade vše, nade všechno, ten jedinný cíl, který v životě mám je být dobrý táta. </seg>
<seg id="53"> Dostal jsem ten zázračný dar, že jsem toho dne neumřel. </seg>
<seg id="54"> Dostal jsem ještě jeden dar, být schopný podívat se do budoucnosti a vrátit se a žít svůj život jinak. </seg>
<seg id="55"> Vyzývám ty z vás, kteří dnes poletí, abyste si představili, že stejná věc se stane při vašem letu -- doufám, že nestane -- ale představte si, jak byste se změnili? </seg>
<seg id="56"> Co byste udělali z věcí, které odkládáte, protože si myslíte, že tady budete věčně? </seg>
<seg id="57"> Jak byste změnili své vztahy a negativní emoce v nich? </seg>
<seg id="58"> A více než co jiného, jste tou nejlepší matkou/otcem, jakým být můžete? </seg>
<seg id="59"> Děkuju. </seg>
</doc>
<doc docid="1165" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/paul_romer_the_world_s_first_charter_city</url>
<description>V roce 2009 představil Paul Romer vizi "charterového města" -- nového druhu města s pravidly, které podporují demokracii a obchod. Tento rok na TED2011 hovoří o tom, jak by takovéto město mohlo vzniknout v Hondurasu ... s trochou pomoci jeho přednášky na TED.</description>
<keywords>talks, TED Conference, business, cities, culture, design, global issues, politics</keywords>
<talkid>1165</talkid>
<title>Paul Romer: První charterové město na světě?</title>
<seg id="1"> V roce 2007, jsem se rozhodl, že potřebujeme přehodnotit, jak vnímáme ekonomický pokrok. </seg>
<seg id="2"> Naším novým cílem by mělo být, že ve chvíli, kdy jakákoliv rodina přemýšlí o tom, kde chce žít a pracovat, měla by mít na výběr mezi různými městy, jež se uchází o nové obyvatele. </seg>
<seg id="3"> Nyní jsme od tohoto cíle velice daleko. </seg>
<seg id="4"> Existují miliardy lidí v rozvojových zemích, pro které není ani jediné město, které by je vítalo. </seg>
<seg id="5"> Úžasné na městech je to, že jejich hodnota je mnohem vyšší, než kolik stojí je postavit. </seg>
<seg id="6"> Takže bychom mohli jednoduše zásobit svět tucty, možná stovkami nových měst. </seg>
<seg id="7"> Toto se vám může zdát absurdní, pokud jste nikdy neuvažovali o nových městech. </seg>
<seg id="8"> Pro příklad stačí zaměnit bytové domy za města. </seg>
<seg id="9"> Představte si, že polovina lidí, kteří chtěli bydlet v bytových domech, v nich bydlí, druhá polovina ne. </seg>
<seg id="10"> Mohli byste se pokusit zvětšit kapacitu přistavováním k existujícím bytům. </seg>
<seg id="11"> Ale víte, že byste narazili na to, že tyto byty a jejich okolí mají pravidla, aby se předešlo nepříjemnostem a rušení stavebními pracemi. </seg>
<seg id="12"> Takže je velice těžké uskutečnit tyto přístavby. </seg>
<seg id="13"> Vy byste ale mohli jít na úplně jiné místo, postavit úplně nový bytový dům, za předpokladu, že tamní pravidla podporují výstavbu, na rozdíl od potlačování výstavby. </seg>
<seg id="14"> Proto jsem navrhl, aby státy vytvořily nové reformní oblasti, dostatečně velké, aby pojmuly města, a nazval jsem je charterová města. </seg>
<seg id="15"> Později jsem se dozvěděl, že v podobnou dobu Javier a Octavio přemýšleli o reformě v Hondurasu. </seg>
<seg id="16"> Věděli, že okolo 75 000 Hondurasanů chce každý rok opustit zemi a odejít do Spojených států a oni se ptali, co mohou udělat, aby se ujistili, že tito lidé zůstanou a budou dělat to samé v Hondurasu. </seg>
<seg id="17"> V jednu chvíli řekl Javier Octaviovi: "Co kdybychom vzali volný kus země -- a dali jej ambasádě -- dali jej ambasádě USA nebo Kanady -- a poté, pokud by lidé chtěli pracovat pod stejnými podmínkami jako v Kanadě nebo USA, dostali by práci, a dělali vše na tomto území tak, jako by odešli za prací do Kanady nebo USA?" </seg>
<seg id="18"> V létě 2009 prošel Honduras sužující ústavní změnou. </seg>
<seg id="19"> V dalších regulérních volbách drtivě vyhrál Pepe Lobo s programem, který sliboval reformu, stejně jako uklidnění situace. </seg>
<seg id="20"> Požádal Octavia, aby byl jeho náčelník štábu. </seg>
<seg id="21"> Mezitím jsem se chystal na svoji přednášku na TEDGlobal. </seg>
<seg id="22"> Pomocí postupného vylepšování, metodou pokusu a omylu a mnoha testování, jsem se pokusil přijít s nejdůležitějšími zásadami charterového města. </seg>
<seg id="23"> První věcí byla důležitost pravidel, podobná pravidla, jako ta, že se nesmíte přistěhovat a obtěžovat dosavadní obyvatele domu. </seg>
<seg id="24"> Věnujeme se novým technologiím, ale jsou to právě technologie a pravidla, co umožňuje pokrok. A jsou to většinou právě pravidla, co nám brání. </seg>
<seg id="25"> Na podzim roku 2010 poslal Octaviovi přítel z Guatemaly odkaz na moji přednášku na TEDu. </seg>
<seg id="26"> Octavio ji ukázal Javierovi. </seg>
<seg id="27"> Zavolali mi </seg>
<seg id="28"> a řekli: "Ukažme to našim nejvyšším politikům." </seg>
<seg id="29"> Tak jsme se v prosinci sešli v Miami v konferenčním sále v hotelu. </seg>
<seg id="30"> Pokusil jsem se vysvětlit, jak moc cenná jsou města, jak je jejich cena vyšší než jejich výstavba. </seg>
<seg id="31"> Použil jsem tento slide ukazující, kolik stojí pozemky v městech jako New York. Všimněte si, že v některých případech jsou ceny v tisících dolarů za čtvereční metr. </seg>
<seg id="32"> Ale byla to pouze teoretická diskuze a během jedné přestávky Octavio řekl: "Paule, měli bychom možná shlédnout tvoji přednášku na TEDu." </seg>
<seg id="33"> Moje přednáška na TEDu jednoduše vysvětlila, že charterové město je místo, kde začnete s neobydlenou půdou a tzv. charter udává pravidla, která zde platí, a také možnost pro lidi se přihlásit a žít pod těmito pravidly. </seg>
<seg id="34"> Byl jsem tedy požádán prezidentem Hondurasu, který řekl, že je tento projekt potřebný a důležitý a může to být příležitost pro Honduras. </seg>
<seg id="35"> Byl jsem pozván do Tegucigalpa udělat prezentaci 4. a 5. ledna. </seg>
<seg id="36"> Tak jsem udělal další přednášku plnou faktů, která obsahovala slidy jako je tento, který se pokoušel vysvětlit, že pokud chcete vytvořit ve městě hodnotu, musí být velmi velké. </seg>
<seg id="37"> Toto je obrázek Denveru, a ten obrys je nové letiště, které bylo v Denveru postaveno. </seg>
<seg id="38"> Letiště samotné, zabírá více než 100 čtverečních kilometrů. </seg>
<seg id="39"> Proto jsem se pokusil přesvědčit Honduras, že pokud budujete město, musíte mít k dispozici nejméně 1000 čtverečních kilometrů. </seg>
<seg id="40"> To je více než 250 akrů. </seg>
<seg id="41"> Každý zdvořile tleskal. </seg>
<seg id="42"> Obličeje v obecenstvu byly vážné a zaujaté. </seg>
<seg id="43"> Ředitel kongresu poté přišel na pódium a řekl: "Děkujeme za přednášku, profesore Romere, ale možná bychom mohli shlédnout vaši přednášku na TEDu. </seg>
<seg id="44"> Mám ji zde na mém laptopu." </seg>
<seg id="45"> Posadil jsem se a oni pustili moji přednášku. </seg>
<seg id="46"> A ukázalo to podstatu, tedy že nová města mohou nabídnout nové příležitosti pro lidi. </seg>
<seg id="47"> Člověk by měl na výběr, ve kterém městě žít a které by bylo v Hondurasu a ne tisíce mil na sever. </seg>
<seg id="48"> Také to zahrnuje nové možnosti pro politiky. </seg>
<seg id="49"> Protože přední politici Hondurasu by potřebovali spolupráci od partnerských zemí, ze které by mohli těžit, a tyto země by pomohly ustanovit pravidla a jejich prosazování v této chartě. Takže každý může mít důvěru v to, že charta bude opravdu dodržována. </seg>
<seg id="50"> A z pohledu presidenta Loba byl příslib dodržování, o kterém jsem mluvil, způsob přilákání zahraničních investorů k výstavbě měst. To by bylo důležité pro všechny politické strany v Hondurasu, které musely po několik let snášet obavy a nedůvěru. </seg>
<seg id="51"> Šli jsme se na potencionální staveniště podívat. </seg>
<seg id="52"> Odkud je tento obrázek. </seg>
<seg id="53"> Místo lehce pojme 1000 čtverečních kilometrů. </seg>
<seg id="54"> Krátce poté, 19. ledna, byla v kongresu odhlasována novela ústavy o změně, která povoluje zvláštní rozvojové oblasti. </seg>
<seg id="55"> V zemi, která zrovna prošla těžkou krizí, byla tato novela přijata v poměru 124 : 1. </seg>
<seg id="56"> Všechny politické strany, všechna uskupení to podpořila. </seg>
<seg id="57"> Ústavní změny vyžadují dvojí hlasování. </seg>
<seg id="58"> 17. února prošel zákon podruhé s poměrem 114 : 1. </seg>
<seg id="59"> Bezprostředně po hlasování, mezi 21. a 24. únorem, se delegace z Hondurasu vydala do dvou míst na světě, které se zajímají o toto stavění měst. </seg>
<seg id="60"> Jedním je Jižní Korea. </seg>
<seg id="61"> Na tomto obrázku je obrovské nové centrum města, jehož stavba probíhá v Jižní Koreji -- je větší než centrum Bostonu. </seg>
<seg id="62"> Vše, co vidíte, bylo postaveno za pouhé 4 roky, poté co strávili 4 roky sháněním povolení. </seg>
<seg id="63"> Dalším místem je Singapur. </seg>
<seg id="64"> Singapur už postavil dvě města v Číně a chystají se postavit třetí. </seg>
<seg id="65"> Takže, když se nad tím zamyslíte, jsou v této fázi. </seg>
<seg id="66"> Mají místo a už se přemýšlí o druhém místě pro další město. </seg>
<seg id="67"> Připravují se zákony, které dovolí manažerům zapojit se a také externí zákony. </seg>
<seg id="68"> Jedna země se už nabídla poskytnou svůj vrchní soud jako nejvyšší soud pro nový justiční systém. </seg>
<seg id="69"> Existují architekti a stavitelé, kteří mají velký zájem. </seg>
<seg id="70"> Dokonce mohou přinést finance. </seg>
<seg id="71"> Věc, která je již nyní jistá je, že je mnoho zájemců o bydlení. </seg>
<seg id="72"> Je mnoho firem, které by rády působily v Amerických státech, obzvláště v zónách volného obchodu, a je mnoho lidí, kteří by zde chtěli žít. </seg>
<seg id="73"> Na světě je 700 milionů lidí, kteří by se chtěli na stálo přestěhovat. </seg>
<seg id="74"> Každý rok opustí Latinskou Ameriku milion lidí a odejde do Spojených států. </seg>
<seg id="75"> Mnozí z nich jsou otcové, kteří opustí rodinu, aby mohli pracovat -- často jsou to svobodné matky, které nemají dostatek peněz ani na oblečení. </seg>
<seg id="76"> Bohužel to jsou děti, které se snaží setkat s rodiči, které v některých případech neviděly celých deset let. </seg>
<seg id="77"> Takže jaký je nápad postavit zcela nové město v Hondurasu? </seg>
<seg id="78"> Či postavit takových tucet, či stovku po celém světě? </seg>
<seg id="79"> Jaký je nápad, abychom vyžadovali, aby každá rodina měla na výběr z několika měst, která se uchází o nové obyvatele? </seg>
<seg id="80"> Je to nápad hodný rozšíření. </seg>
<seg id="81"> A mí přátelé z Hondurasu mě požádali, abych poděkoval TEDu. </seg>
</doc>
<doc docid="1144" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/amit_sood_building_a_museum_of_museums_on_the_web</url>
<description>Představte si, že můžete zhlédnout umělecká díla z galerií po celém světě z pohodlí vašeho domova. Amit Sood, unešen svou vášní k umění, vypráví příběh o tom, jak vyvinul Art Project, který to umožňuje.</description>
<keywords>talks, TED Conference, art, arts, design, technology</keywords>
<talkid>1144</talkid>
<title>Amit Sood: Budování galerie galerií na internetu</title>
<seg id="1"> Jmenuji se Amit. </seg>
<seg id="2"> A před 18 měsíci, v době kdy jsem dělal jiný projekt pro Google, jsem předložil takový nápad týkající se galerií a umění své šéfce, která tu náhodou je, a ona souhlasila. </seg>
<seg id="3"> Trvalo to 18 měsíců. </seg>
<seg id="4"> Byla to spousta vyřizování a veselých příhod při jednání se 17 zajímavými galeriemi z 9 zemí. </seg>
<seg id="5"> Ale já se zaměřím na demo. </seg>
<seg id="6"> Existuje mnoho důvodů, proč jsme toto vytvořili. </seg>
<seg id="7"> Můj osobní důvod je jednoduše vysvětlen na tomto obrázku... Jedná se o dostupnost. </seg>
<seg id="8"> Vyrostl jsem v Indii. </seg>
<seg id="9"> Dostalo se mi skvělého vzdělání, na nic si nestěžuji -- ale neměl jsem přístup ke všem těmto galeriím a uměleckým dílům. </seg>
<seg id="10"> Když jsem začal cestovat a chodit do galerií, hodně jsem se naučil. </seg>
<seg id="11"> A zatímco jsem pracoval pro Google, pokoušel jsem se svou touhu zpřístupnit muzea spojit s technologií. </seg>
<seg id="12"> Tak jsme utvořili tým výborných lidí a začali jsme na tom pracovat. </seg>
<seg id="13"> Ukážu vám toto demo a popíšu vám pár zajímavých věcí, které se nám povedly od spuštění. </seg>
<seg id="14"> Jednoduše: přijdete na stránku GoogleArtProject.com. </seg>
<seg id="15"> Podíváte se na muzea, která jsou v nabídce. </seg>
<seg id="16"> Máte tu Uffizi, The Museum of Modern Art v New Yorku, the Hermitage, Rijksmuseum, muzeum Van Gogha. </seg>
<seg id="17"> Já vám ukážu jedno z mých oblíbených, Metropolitan Museum of Art v New Yorku. </seg>
<seg id="18"> Jsou dva způsoby jak vstoupit -- velmi jednoduché. </seg>
<seg id="19"> Kliknete a jste v muzeu. </seg>
<seg id="20"> Nezáleží na tom, kde se nacházíte. Bombaj, Mexiko, opravdu na tom nezáleží. </seg>
<seg id="21"> Prohlédnete si muzeum, bavíte se. </seg>
<seg id="22"> Chcete se v muzeu zorientovat? </seg>
<seg id="23"> Otevřete si jeho plán a jedním kliknutím přeskočíte. </seg>
<seg id="24"> Jste tam. Teď třeba můžete na konec chodby. </seg>
<seg id="25"> Nebo kamkoliv jinam. Je to zábava. </seg>
<seg id="26"> Můžete sami objevovat. </seg>
<seg id="27"> Děkuji. Ještě jsem ale neukázal to nejlepší. </seg>
<seg id="28"> Takže nyní se koukám na jedno z mých oblíbených děl. Žně od Pietera Bruegela z Metropolitan Museum of Art. </seg>
<seg id="29"> Vidíte tento symbol plus. </seg>
<seg id="30"> Pokud nám muzeum poskytlo tento obraz, dá se na něj kliknout. </seg>
<seg id="31"> Toto je jedno z děl. </seg>
<seg id="32"> Tady máte všechny údaje o díle. </seg>
<seg id="33"> Ti z vás, kteří se o umění opravdu zajímají, zde můžou kliknout. Já to nyní ale odstraním. </seg>
<seg id="34"> Toto je jedno z děl, které jsme zachytili něčím, čemu říkáme gigapixel technology. </seg>
<seg id="35"> Takže například tento obrázek má kolem 10 miliard pixelů. </seg>
<seg id="36"> Hodně lidí se mě ptá: "Co všechno lze vidět v 10 miliardách pixelů?" </seg>
<seg id="37"> Takže vám nyní ukážu, co všechno vám 10 miliard pixelů umožní. </seg>
<seg id="38"> Můžete si jednoduše přibližovat. </seg>
<seg id="39"> Tady například můžete vidět, že se zde lidé baví. </seg>
<seg id="40"> Tohoto chlápka zbožňuju, jeho výraz je k nezaplacení. </seg>
<seg id="41"> Ale poté chcete vidět opravdové detaily. </seg>
<seg id="42"> Takže jsem začal zkoumat a našel jsem, že se cosi děje tady. </seg>
<seg id="43"> A řekl jsem si: "Počkej to vypadá zajímavě." </seg>
<seg id="44"> Přiblížil jsem si to a všiml jsem si, že ty děti do něčeho tlučou. </seg>
<seg id="45"> Začal jsem bádat, mluvil jsem s pár lidmi, které znám z Metropolitan Museum of Art, a zjistil jsem, že je to údajně hra, která se nazývá mlácení husy, při které se husa bije klackem na masopustní úterý. </seg>
<seg id="46"> Údajně to byl oblíbený zvyk. </seg>
<seg id="47"> Nevím, proč to dělaly, ale něco jsem se o tom dozvěděl. </seg>
<seg id="48"> Nyní se můžete dostat opravdu k detailům, jako jsou tyto praskliny. </seg>
<seg id="49"> Teď jenom pro představu. Oddálím to, abyste viděli celý obrázek. </seg>
<seg id="50"> Toto jsme viděli a toto je celý obraz. </seg>
<seg id="51"> To nejlepší ještě přijde, počkejte chvíli. </seg>
<seg id="52"> Tak pojďme se ještě jednou podívat do Museum of Modern Arts v New Yorku. </seg>
<seg id="53"> Další z mých oblíbených, Hvězdná noc. </seg>
<seg id="54"> Předchozí ukázka byla zajímavá detaily. </seg>
<seg id="55"> Ale co když chcete pozorovat jednotlivé tahy štětcem? </seg>
<seg id="56"> A co když chcete vidět, jak Van Gogh ve skutečnosti tvořil toto vrcholné dílo? </seg>
<seg id="57"> Stačí si přiblížit. Opravdu do největšího detailu. </seg>
<seg id="58"> Ukáži vám jednu z mých oblíbených částí malby. Zde můžu opravdu pozorovat jednotlivé praskliny. </seg>
<seg id="59"> Takto Hvězdnou noc doposud nikdo neviděl. </seg>
<seg id="60"> Nyní vám předvedu svoji další oblíbenou funkci. </seg>
<seg id="61"> Je tu toho více, ale nemám čas vám vše ukázat. </seg>
<seg id="62"> Toto je opravdu chytrá funkce. Jmenuje se Collections. </seg>
<seg id="63"> Kdokoliv z vás, kdokoliv... nezáleží, zda jste bohatí, nebo chudí, zda máte nóbl dům -- na tom nezáleží. </seg>
<seg id="64"> Můžete si vytvořit své vlastní muzeum na internetu, svoji vlastní sbírku ze všech dostupných děl. </seg>
<seg id="65"> Velice jednoduše, vstoupíte -- toto jsem nazval The Power of Zoom -- můžete si přiblížit co chcete. </seg>
<seg id="66"> Toto je obraz Vyslanci, který se nachází v National Gallery. </seg>
<seg id="67"> Můžete díla označit, poslat je svým přátelům a vyvolat debatu o vašich pocitech, které ve vás díla při prohlížení vyvolávají. </seg>
<seg id="68"> Takže abych to shrnul, pro mě samotného, nejdůležitější věc není to, že tohle všechno vám poskytne Google. </seg>
<seg id="69"> Vlastně ani to, že vám díla poskytnou galerie. </seg>
<seg id="70"> I když to bych asi neměl říkat. </seg>
<seg id="71"> Tato díla jsou výplodem jejich autorů. </seg>
<seg id="72"> A tento fakt pro mě byl velice inspirující. </seg>
<seg id="73"> Doufám, že v tomto digitálním médiu oceníme práci umělců a patřičně ji prezentujeme. </seg>
<seg id="74"> Nejčastější otázka, kterou mi lidé pokládají je "Udělal jsi to, abys napodobil zážitek z návštěvy galerie?" </seg>
<seg id="75"> Odpověď je ne. </seg>
<seg id="76"> Je to obohacení tohoto zážitku. </seg>
<seg id="77"> A to je vše. Děkuji. </seg>
<seg id="78"> Děkuji. </seg>
</doc>
<doc docid="1176" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/jok_church_a_circle_of_caring</url>
<description>V této tříminutové promluvě autor komiksů a učitel Jok Church vypráví pohnutý příběh o učitelce, která se o něj starala, když nikdo jiný nebyl poblíž - a také jak jí tuto laskavost vrátil.</description>
<keywords>talks, TED Conference, culture, education, love, storytelling</keywords>
<talkid>1176</talkid>
<title>Jok Church: Kruh péče</title>
<seg id="1"> Víte, píšu pro děti a jsem asi nejvíce čteným spisovatelem pro děti v Americe. </seg>
<seg id="2"> A vždycky říkám lidem, že nechci vypadat jako vědec. </seg>
<seg id="3"> Můžete mě vidět jako farmáře nebo v kůži a nikdy si nikdo nevybral farmáře. </seg>
<seg id="4"> Dneska jsem tady, abych vám řekl něco o kruzích a prozřeních. </seg>
<seg id="5"> Víte, prozření je stav, kdy něco náhle uvidíte kolem sebe -- </seg>
<seg id="6"> jen se na to musíte podívat z jiného úhlu, abyste to viděli jako prozření. </seg>
<seg id="7"> Tohle je kresba kruhu. </seg>
<seg id="8"> Autorem je můj přítel - Richard Bollingbroke. </seg>
<seg id="9"> Je to trochu spletitý kruh jako ten, o kterém vám budu vyprávět. </seg>
<seg id="10"> Můj kruh začal v 60. letech na střední škole v Stow, Ohiu, kde jsem byl třídní fackovací panák. </seg>
<seg id="11"> Byl jsem přesně ten kluk kterého každý týden na záchodě zmlátili do krve, dokud mě jedna učitelka nezachránila. </seg>
<seg id="12"> Zachránila mi život tím, že mě pustila na záchody pro učitele. </seg>
<seg id="13"> Dělala to tajně </seg>
<seg id="14"> celé tři roky. </seg>
<seg id="15"> A já jsem musel odejít z města, </seg>
<seg id="16"> měl jsem jen 85 dolarů a skončil jsem v San Franciscu, Californii - tam jsem potkal přítele -- a v 80. letech jsem začal pracovat pro organizace zabývající se AIDS. </seg>
<seg id="17"> Před třemi nebo čtyřmi lety mě uprostřed noci vzbudil telefon od té učitelky, paní Postenové, která řekla: "Potřebuju Tě vidět. </seg>
<seg id="18"> Je mi líto, že jsme se nikdy neviděli jako dospělí. </seg>
<seg id="19"> Mohl bys prosím přijet do Ohia a přivést s sebou toho muže, kterého vím, že sis určitě našel? </seg>
<seg id="20"> A měla bych Ti říct, že mám rakovinu na slinivce, takže Tě poprosím, aby sis pospíšil." </seg>
<seg id="21"> Takže další den jsme byli v Clevelandu. </seg>
<seg id="22"> Podívali jsme se na ni, smáli se, plakali a věděli jsme, že potřebuje jít do hospicu. </seg>
<seg id="23"> Našli jsme pro ni jeden a odvezli ji tam, postarali jsme se o ni, stejně tak jako o jeji rodinu, protože to opravdu bylo potřeba </seg>
<seg id="24"> a my jsme věděli, jak na to. </seg>
<seg id="25"> A hned jak ta žena, která mě chtěla vidět jako dospělého, mě poznala, proměnila se v urnu s popelem, která přistála v mých dlaních. </seg>
<seg id="26"> A najednou se stalo, že se kruh uzavřel. Ano, stal se z toho kruh -- a to prozření, o kterém jsem mluvil, se samo ukázalo. </seg>
<seg id="27"> To prozření je fakt, že smrt je součástí života. </seg>
<seg id="28"> Ona mi zachránila život a já s partnerem zase ten její. </seg>
<seg id="29"> Víte, tahle část života potřebuje všechno jako zbytek života. </seg>
<seg id="30"> Potřebuje pravdu a krásu, a já jsem rád, že hodně z toho tady už bylo dnes řečeno. </seg>
<seg id="31"> A taky potřebuje -- potřebuje to důstojnost, lásku a radost. A je to naše práce, zvládnout tyhle věci. </seg>
<seg id="32"> Děkuji vám. </seg>
</doc>
<doc docid="1161" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/jessi_arrington_wearing_nothing_new</url>
<description>Návrhářka Jessi Arrington si na TED nezabalila nic než sedmery kalhotky. Zbytek oblečení si nakoupila v obchodech "vše za 30." Mluvíme o přemýšlení nad vědomou spotřebou - zabaleném do duhových barev a tvořivosti.</description>
<keywords>talks, consumerism, creativity, culture, design, fashion</keywords>
<talkid>1161</talkid>
<title>Jessi Arrington: Nenosit nic nového</title>
<seg id="1"> Jmenuji se Jessi a tohle je můj kufřík. </seg>
<seg id="2"> Než vám ale ukážu, co se skrývá uvnitř, učiním veřejnou zpověď. A ta je, jsem posedlá oblečením. </seg>
<seg id="3"> Miluju hledání, nošení a nejnověji fotografování a blogování o různobarevném, bláznivém oblečení na různé příležitosti. </seg>
<seg id="4"> Nekupuju si ale nic nového. </seg>
<seg id="5"> Všechno oblečení mám ze sekáče, z blešáků a obchodů "vše za 30." </seg>
<seg id="6"> ááá, díky. </seg>
<seg id="7"> Nakupování z druhé ruky mi umožňuje snížit dopad, který má moje oblékání, na životní prostředí a na mou peněženku. </seg>
<seg id="8"> Potkávám spoustu různých skvělých lidí, moje peníze obvykle jdou na dobrou věc, vypadám originálně a z nakupování se stává můj osobní hon za pokladem. </seg>
<seg id="9"> Říkám si, co asi najdu dnes? </seg>
<seg id="10"> Bude to v mé velikosti? </seg>
<seg id="11"> Bude se mi líbit barva? </seg>
<seg id="12"> Bude to stát míň než dvacku? </seg>
<seg id="13"> Když jsou všechny odpovědi kladné, mám pocit, jako bych vyhrála. </seg>
<seg id="14"> Ale zpátky k mému kufříku a k tomu, co jsem si do něj zabalila na tento úžasný týden na TEDu. </seg>
<seg id="15"> Co si asi zabalí někdo se všemi těmi módními kreacemi? </seg>
<seg id="16"> Ukážu vám zcela přesně, co jsem si přivezla. </seg>
<seg id="17"> Přivezla jsem si sedmery kalhotky a nic víc. </seg>
<seg id="18"> Kalhotky na přesně jeden týden jsou všechno, co mám v tašce. </seg>
<seg id="19"> Vsadila jsem se, že budu schopná najít všechno ostatní, co bych si chtěla vzít na sebe, přímo tady na místě, v Palm Springs. </seg>
<seg id="20"> A protože mě neznáte jako tu ženskou, co se kolem prochází ve spodním prádle - znamená to, že jsem něco našla. </seg>
<seg id="21"> A opravdu ráda bych vám teď ukázala své oblečení na týden. </seg>
<seg id="22"> Co myslíte? </seg>
<seg id="23"> - A když už se do toho pouštím, podělím se s vámi i o několik životních poznatků které, věřte nebo ne, jsem získala při těch dobrodružstvích nosit jen obnošené. </seg>
<seg id="24"> Začněme tedy nedělí. </seg>
<seg id="25"> Tomuhle říkám rozzářený tygr. </seg>
<seg id="26"> Nemusíte utrácet hromady peněz, abyste vypadali dobře. </seg>
<seg id="27"> Za méně než 50 dolarů můžete skoro vždycky vypadat nádherně. </seg>
<seg id="28"> Všechno tohle oblečení, včetně saka, mě stálo 55 dolarů a bylo to to nejdražší, co jsem měla za celý týden na sobě. </seg>
<seg id="29"> Pondělí: Barvy jsou mocné. </seg>
<seg id="30"> Je téměř fyzicky nemožné mít špatnou náladu, když na sobě máte zářivě červené kalhoty. </seg>
<seg id="31"> Když jste šťastní, přitáhnete k sobě ostatní šťastné lidi. </seg>
<seg id="32"> Úterý: Snaha o zapadnutí mezi ostatní se přeceňuje. </seg>
<seg id="33"> Celý svůj život jsem se pokoušela být sama sebou a zároveň zapadnout. </seg>
<seg id="34"> Buďte prostě sami sebou. </seg>
<seg id="35"> Pokud se obklopíte těmi správnými lidmi, nejen že to přijmou, oni to i ocení. </seg>
<seg id="36"> Středa: Přijměte své vnitřní dítě. </seg>
<seg id="37"> Někdy mi lidé říkají, že jsem jako malá holka, co si obléká máminy šaty, nebo že jim připomínám je samé v sedmi letech. </seg>
<seg id="38"> Ráda se usmívám a říkám: "děkuji." </seg>
<seg id="39"> Čtvrtek Sebedůvěra je klíčová. </seg>
<seg id="40"> Pokud si myslíte, že v něčem vypadáte dobře, téměř jistě tomu tak je. </seg>
<seg id="41"> A pokud si myslíte, že v něčem vypadáte příšerně, opět, téměř jistě tomu tak je. </seg>
<seg id="42"> Vyrůstala jsem s mámou, která mi to říkala dnem i nocí. </seg>
<seg id="43"> Ale až po svých třicátinách jsem pochopila, co to opravdu znamená. </seg>
<seg id="44"> A já to teď s vámi ve zkratce proberu. </seg>
<seg id="45"> Pokud věříte, že jste skvělý člověk vnitřně i navenek, pak neexistuje žádný vzhled, ze kterého byste se nemohli svléknout. </seg>
<seg id="46"> A tak pro všechny z nás v publiku neexistuje žádná omluva. </seg>
<seg id="47"> Měli bychom být schopní zazářit v čemkoliv jen chceme. </seg>
<seg id="48"> Díky. </seg>
<seg id="49"> Pátek: Všeobecná pravda - 5 slov pro vás: Zlaté flitry pasují se vším. </seg>
<seg id="50"> A konečně - sobota: Vytvoření si svého vlastního jedinečného osobního stylu je opravdu skvělý způsob jak bez jediného slova svému okolí o sobě něco sdělit. </seg>
<seg id="51"> Neustále se mi to osvědčuje jako tento týden, kdy za mnou lidé chodí jen kvůli tomu, co mám na sobě. A hezky jsme si popovídali. </seg>
<seg id="52"> Zcela jistě se mi to všechno do mého malého kufříku nevejde. </seg>
<seg id="53"> A tak než odjedu domů do Brooklynu, daruji to všechno zpátky. </seg>
<seg id="54"> Protože to, co se pokouším tento týden naučit, je, že je v pořádku nechat věci být. </seg>
<seg id="55"> Není nutné, abych se svými pocity k těmto věcem připoutala, protože na každém rohu bude vždycky další bláznivé, barevné, zářivé oblečení, které čeká na mně a na to, jestli do svého srdce a vzhledu vložím lásku. </seg>
<seg id="56"> Mockrát vám děkuji. </seg>
<seg id="57"> Díky. </seg>
</doc>
<doc docid="1160" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/aaron_o_connell_making_sense_of_a_visible_quantum_object</url>
<description>Fyzikové si zvykli na myšlenku, že subatomární částice se chovají podle bizarních zákonů kvantové mechaniky, zcela jinak než tělesa lidských rozměrů. Aaron O'Connell ve svém průlomovém experimentu rozostřil hranice stvořením tělesa, které je viditelné pouhým okem, ale prokazatelně se nachází na dvou místech současně. Ve svém projevu naznačuje zajímavý způsob jak o výsledku přemýšlet.</description>
<keywords>talks, TED Conference, philosophy, physics, science</keywords>
<talkid>1160</talkid>
<title>Aaron O'Connell: Jak rozumět viditelným kvantovým objektům</title>
<seg id="1"> Tohle je znázornění vašeho mozku. Můžeme ho rozdělit na dvě části. </seg>
<seg id="2"> Tohle je levá polovina, ta logická, a potom pravá půlka, která je intuitivní. </seg>
<seg id="3"> Kdyby existovalo měřítko schopností obou hemisfér, mohli bychom náš mozek zakreslit. </seg>
<seg id="4"> Například takto by vypadal někdo, kdo je kompletně logický. </seg>
<seg id="5"> Tohle bude někdo úplně intuitivní. </seg>
<seg id="6"> Kam byste na této stupnici umístili svůj mozek vy? </seg>
<seg id="7"> Někteří z nás by si možná zvolili jeden z těchto extrémů, ale myslím, že většina lidí v publiku, má mozek někde tady -- s vysokými schopnostmi obou hemisfér zároveň. </seg>
<seg id="8"> Není to tedy tak, že by se tyto schopnosti vzájemně vylučovaly. </seg>
<seg id="9"> Můžete být logičtí i intuitivní. </seg>
<seg id="10"> Sám sebe považuji za jednoho z těch lidí, kteří spolu s většinou dalších experimentálních kvantových fyziků, potřebují spoustu logického myšlení k pospojování těchto komplexních teorií. </seg>
<seg id="11"> Zároveň ale potřebujeme značné množství intuice k vlastní experimentální práci. </seg>
<seg id="12"> Jak si tuto intuici budujeme? Tím, že si rádi se vším hrajeme. </seg>
<seg id="13"> Hrajeme si s věcmi a pozorujeme jak se chovají. Tím si vytváříme schopnost intuice. </seg>
<seg id="14"> Vy děláte ve skutečnosti to samé. </seg>
<seg id="15"> Jeden z instinktů, který jste si nejspíše vyvinuli během let, vám říká, že věc může být pouze na jednom místě. </seg>
<seg id="16"> Tím chci říct, že vám může připadat zvláštní přemýšlet o jedné věci na dvou různých místech zároveň, ale s tímto předpokladem jste se nenarodili, ten jste si vytvořili. </seg>
<seg id="17"> Pamatuji si, že jsem sledoval chlapce, jak si hraje na zarážce pod kola. </seg>
<seg id="18"> Ještě se učil chodit, moc mu to nešlo a tak stále padal. </seg>
<seg id="19"> Ale vsadím se, že hraním na této zarážce získal hodnotnou zkušenost, totiž, že takhle velké věci vám neumožní projít skrz ně, a že zůstanou na jednom místě. </seg>
<seg id="20"> To je dobré obecné pravidlo pro život na tomto světe, tedy pokud nejste vědcem zabývajícím se částicemi. </seg>
<seg id="21"> Pro částicového fyzika by to byl velmi špatný model, protože ti si nehrají se zarážkami pro auta, ti si hrají s těmito zvláštními malými částicemi. </seg>
<seg id="22"> A když si hrají se svými částicemi, zjišťují, že se v mnohém chovají opravdu zvláštně -- jako například, že mohou prolétávat zdí nebo být na dvou různých místech najednou. </seg>
<seg id="23"> Fyzici zaznamenali všechna tato pozorování a nazvali to teorií kvantové mechaniky. </seg>
<seg id="24"> Toto je stav fyziky před pár lety; potřebovali jste kvantovou mechaniku abyste charakterizovali malé, mrňavé částice. </seg>
<seg id="25"> Ale nepotřebovali jste ji k popisu velkých, každodenních objektů kolem nás. </seg>
<seg id="26"> Tohle opravdu neladilo s mojí intuicí, a možná je to jen proto, že si nehraji s částicemi moc často. </seg>
<seg id="27"> No, někdy si s nimi hraji, ale ne moc často. </seg>
<seg id="28"> Nikdy jsem je ale neviděl. </seg>
<seg id="29"> Myslím tím, nikdo je nikdy neviděl. </seg>
<seg id="30"> Nevyhovovalo mi to ale ani po logické stránce. </seg>
<seg id="31"> Jestliže je vše tvořeno těmito malými částicemi a všechny tyto malé částice se chovají podle zákonů kvantové mechaniky, nemělo by potom podléhat zákonům kvantové mechaniky vše? </seg>
<seg id="32"> Nevidím jediný důvod proč by nemělo. </seg>
<seg id="33"> Bylo by mi daleko lépe, kdybychom nějak mohli ukázat, že každodenní objekty také podléhají zákonům kvantové fyziky. </seg>
<seg id="34"> Právě na tom jsem začal před několika roky pracovat </seg>
<seg id="35"> a jeden takový objekt vyrobil. </seg>
<seg id="36"> Bylo to první těleso, které jste mohli vidět, které bylo v kvantově mechanické superpozici. </seg>
<seg id="37"> To, na co se zde díváme, je malinkatý počítačový čip. </seg>
<seg id="38"> Uprostřed něho můžete vidět zelenou tečku. </seg>
<seg id="39"> O tomto kousku kovu vám nyní budu povídat. </seg>
<seg id="40"> Toto je fotografie celého tělesa. </seg>
<seg id="41"> Nyní ho trochu přiblížím; díváme se rovnou do středu. </seg>
<seg id="42"> Tady je hodně, hodně velké zvětšení toho malého kousku kovu. </seg>
<seg id="43"> To, na co teď koukáme, je malý kousek kovu ve tvaru skokanského prkna, který přesahuje přes hranu. </seg>
<seg id="44"> Tuhle věcičku jsem vyrobil skoro stejným způsobem jako se vyrábí počítačové čipy. </seg>
<seg id="45"> Zamířil jsem do bezprašné místnosti s čistým silikonovým polovodičem a tam si asi 100 hodin hrál se všemi těmi velkými mašinami. </seg>
<seg id="46"> Kvůli poslední úpravě jsem si musel postavit stroj vlastní -- to abych mohl vyrobit otvor ve tvaru bazénku pod zařízením. </seg>
<seg id="47"> Toto zařízení má schopnost být v kvantové superpozici, ale musí se mu trochu pomoct. </seg>
<seg id="48"> Dám vám přirovnání. </seg>
<seg id="49"> Znáte to, jak nepohodlné je být v plném výtahu? </seg>
<seg id="50"> Myslím tím, že když jsem ve výtahu sám, dělám spoustu různých podivných věcí, ale potom přistoupí další lidé a já se vším přestanu, protože ty lidi nechci obtěžovat, nebo, upřimně, vystrašit je. </seg>
<seg id="51"> Kvantová mechanika říká, že neživé těleso se chová stejným způsobem. </seg>
<seg id="52"> Spolucestujícími pro neživá tělesa nejsou pouze lidé, ale je to také dopadající světlo, proudění vzduchu kolem, nebo teplo v místnosti. </seg>
<seg id="53"> A tak jsme věděli, že jestli chceme vidět tento kousek kovu chovat se kvantově mechanicky, musíme vyloučit všechny ostatní pasažéry. </seg>
<seg id="54"> Tak jsme to udělali. </seg>
<seg id="55"> Zhasli jsme světla, dali to do vakua a odsáli všechen vzduch, a potom jsme to zchladili jen na zlomek stupně nad absolutní nulu. </seg>
<seg id="56"> Když je úplně sám ve výtahu, může ten malý kousek kovu dělat cokoliv chce. </seg>
<seg id="57"> A tak jsme měřili jeho pohyb. </seg>
<seg id="58"> Zjistili jsme, že se pohyboval opravdu podivným způsobem. </seg>
<seg id="59"> Místo toho, aby zůstal v absolutním klidu, vibroval. Způsob jakým vibroval byl podobný dýchání -- byl podobný měchu, který se roztahuje a stahuje. </seg>
<seg id="60"> Když jsme do něj trošku šťouchli, byli jsme schopni dosáhnout toho, že vibroval i nevibroval něčeho, co je dovoleno pouze v kvantové mechanice. </seg>
<seg id="61"> Co vám tady povídám je něco skutečně fantastického. </seg>
<seg id="62"> Co to znamená, když těleso vibruje i nevibruje Představte si atomy. </seg>
<seg id="63"> Jedna z možností je, že všech trilión atomů tvořících kousek kovu je v klidu a zároveň ty samé atomy se pohybují nahoru a dolu. </seg>
<seg id="64"> Jen v jeden okamžik jsou vyrovnané, </seg>
<seg id="65"> po zbytek času jsou delokalizované. </seg>
<seg id="66"> To znamená, že každý atom je na dvou různých místech současně, což vlastně znamená, že celý kus kovu je na dvou různých místech. </seg>
<seg id="67"> Což si myslím, že je skvělé. </seg>
<seg id="68"> Opravdu. </seg>
<seg id="69"> Být zavřen v bezprašné místnosti po všechny ty roky stálo za to. Protože, podívejte se na takhle, rozdíl v rozměrech mezi jediným atomem a tímto kouskem kovu je zhruba stejný jako rozdíl mezi tímto kouskem kovu a vámi. </seg>
<seg id="70"> Takže jestliže jediný atom může být na dvou místech zároveň, tento kousek kovu může být na dvou místech, tak proč ne vy? </seg>
<seg id="71"> Myslím tím, tohle je jen má logická strana. </seg>
<seg id="72"> Představte si, že byste byli na několika místech zároveň, jaké by to bylo? </seg>
<seg id="73"> Jak by vaše vědomí zvládlo vaše tělo delokalizované v prostoru? </seg>
<seg id="74"> Příběh má však ještě pokračování. </seg>
<seg id="75"> Když jsme to ohřáli, rozsvítili jsme a podívali se do krabice, viděli jsme, že ten kousek kovu tam stále je a v jednom kuse. </seg>
<seg id="76"> Musel jsem si vytvořit novou intuici, vypadá to, že všechna tělesa ve výtahu jsou vlastně kvantovými tělesy jsou však vměstnány v malinkatém prostoru. </seg>
<seg id="77"> Často slyšíte o tom, že kvantová mechanika říká, že vše je vzájemně propojeno. </seg>
<seg id="78"> To není tak docela pravda; </seg>
<seg id="79"> je to víc než to, jde to hlouběji. </seg>
<seg id="80"> Je to tak, že tato propojení, vaše propojení se vším kolem vás, doslova určují kdo jste. A to je ta hluboká zvláštnost kvantové mechaniky. </seg>
<seg id="81"> Děkuji. </seg>
</doc>
<doc docid="1096" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/mark_bezos_a_life_lesson_from_a_volunteer_firefighter</url>
<description>Dobrovolný hasič Mark Bezos vypráví příběh o hrdinském činu, které se neodehrál tak, jak by se dalo čekat, ale který mu dal velkou lekci: Nečekej na to, být hrdina.</description>
<keywords>talks, TED Conference, community, compassion, culture</keywords>
<talkid>1096</talkid>
<title> Životní lekce od dobrovolného hasiče</title>
<seg id="1"> Tam v New Yorku, řídím oddělení rozvoje jedné neziskovky jménem Robin Hood. </seg>
<seg id="2"> Když nebojuji s chudobou, bojuji s plameny jako pomocný kapitán dobrovolných hasičů. </seg>
<seg id="3"> V našem městě, kde dobrovolníci doplňují vysoce kvalifikované kariérní zaměstnance, se musíte na místo požáru dostat docela brzy, abyste se vůbec dostali do akce. </seg>
<seg id="4"> Vzpomínám si na svůj první požár. </seg>
<seg id="5"> Byl jsem druhý dobrovolník na místě požáru, takže jsem měl slušnou šanci, že se k něčemu dostanu. </seg>
<seg id="6"> Ale stejně to opravdový pěší závod proti ostatním dobrovolníkům, dostat se k veliteli zásahu, abychom zjistili, co nám přidělí. </seg>
<seg id="7"> Když jsem velitele našel, byl právě zabraný vzrušeného do rozhovoru s majitelkou domu, která právě určitě prožívala jeden z nejhorších dnů svého života. </seg>
<seg id="8"> Tady, uprostřed noci, stála venku, v hustém dešti, pod deštníkem, v pyžamu, bosá, zatímco její dům hořel. </seg>
<seg id="9"> Dobrovolník který dorazil těsně přede mnou -- říkejme mu Lex Luther -- se dostal k veliteli zásahu dřív a byl požádán, aby šel dovnitř a zachránil psa majitelky domu. </seg>
<seg id="10"> Psa! Byl jsem úplně ochromený žárlivostí. </seg>
<seg id="11"> Tady byl nějaký právník, nebo finanční manažer, který po zbytek svého života bude lidem vyprávět, že se vydal do hořící budovy, aby zachránil živou bytost, jenom proto, že mě porazil o pět vteřin. </seg>
<seg id="12"> No, já jsem byl další na řadě. </seg>
<seg id="13"> Velitel zásahu na mě zamával. </seg>
<seg id="14"> Řekl: "Bezosi, potřebuji, aby jsi šel do toho domu. </seg>
<seg id="15"> Potřebuji, aby jsi vyšel po schodech, kolem ohně, a potřebuji, aby jsi přinesl této ženě pár bot." </seg>
<seg id="16"> Přísahám. </seg>
<seg id="17"> Takže, ne úplně to, v co jsem doufal, ale šel jsem na to -- po schodech nahoru, dolů, do haly, kolem "opravovdých" hasičů. kteří už tou dobou téměř skončili s hašením, do ložnice paní majitelky, pro pár bot. </seg>
<seg id="18"> Teď vím, co si myslíte, ale nejsem žádný hrdina. </seg>
<seg id="19"> Snesl jsem svůj náklad dolů, kde jsem potkal svou nemesis a milovaného psa u předních dveří. </seg>
<seg id="20"> Vynesli jsme své poklady ven k majitelce domu, kde, není divu, si ten jeho vysloužil mnohem větší pozornost, než ten můj. </seg>
<seg id="21"> O pár týdnů později, náš hasičský sbor dostal od majitelky domu dopis, ve kterém nám děkovala za statečné úsilí předvedené při záchraně jejího domu. </seg>
<seg id="22"> Laskavý čin, který mezi ostatními vyzvedla: někdo mi dokonce přinesl pár bot. </seg>
<seg id="23"> V obou mých povoláních v Robinu Hoodovi i v mém vedlejším povolání dobrovolného hasiče, jsem svědkem štědrosti a laskavosti v obrovském měřítku, ale jsem také svědkem činů vděčných a odvážných, konaných jednotlivci. </seg>
<seg id="24"> A víte, co jsem se naučil? </seg>
<seg id="25"> Na všech z nich záleží. </seg>
<seg id="26"> Takže jak se tak dívám po této místnosti na lidi, kteří buď dokázali, nebo jsou na cestě k dosažení, velmi významných úspěchů, rád bych připomněl toto: nečekejte. </seg>
<seg id="27"> Nečekejte až vyděláte svůj první milion, abyste mohli změnit něčí život. </seg>
<seg id="28"> Pokud máte něco, co můžete dát, dejte to teď. </seg>
<seg id="29"> Podávejte polévku ve výdejně pro nemajetné, vyčistěte park ve své čtvrti, </seg>
<seg id="30"> buďte mentorem. </seg>
<seg id="31"> Ne každý den nám nabídne šanci, zachránit někomu život, ale každý den nám nabízí příležitost ho ovlivnit. </seg>
<seg id="32"> Tak se do toho pusťte; zachraňte ty boty. </seg>
<seg id="33"> Děkuji. </seg>
<seg id="34"> Marku, Marku, vraťte se. </seg>
<seg id="35"> Děkuji. </seg>
</doc>
<doc docid="1104" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/eythor_bender_demos_human_exoskeletons</url>
<description>Eythor Bender z Berkeley Bionics představuje dva typy exoskeletonů, HULC a eLEGS -- robotická zařízení, která by mohla jednoho dne dovolit člověku nést 90 kilogramů bez námahy, či umožnit vozíčkáři stát a chodit. Je to velkolepé představení technologie, která může ovlivnit lidské schopnosti v různých oborech.</description>
<keywords>talks, TED Conference, design, disability, exoskeleton, science, technology</keywords>
<talkid>1104</talkid>
<title>Eythor Bender představuje exoskeletony</title>
<seg id="1"> Představte si robota, kterého si nasadíte a on vám dá nadlidské schopnosti, nebo robota, který umožní vozíčkáři, aby se postavil a znovu chodil. </seg>
<seg id="2"> My v Berkeley Bionics říkáme těmto robotům exoskeletony. </seg>
<seg id="3"> Nejedná se o nic jiného než o věc, kterou si ráno nasadíte a ona vám dá mimořádnou sílu a rychlost a pomůže vám například s rovnováhou. </seg>
<seg id="4"> Jedná se o skutečné propojení člověka a stroje. </seg>
<seg id="5"> Ale tím to nekončí -- umožní vám spojení s vesmírem samotným i s dalšími zařízeními. </seg>
<seg id="6"> Nejedná se o pouhé fantazírování. </seg>
<seg id="7"> Ukážu vám, na čem pracujeme. A začnu povídáním o americkém vojákovi, který průměrně nosí kolem 45 kg na zádech -- a nároky se zvyšují. </seg>
<seg id="8"> To samozřejmě vede k velkým komplikacím -- problémy se zády, 30 % z nich trpí chronickou bolestí zad. </seg>
<seg id="9"> Tak jsme se rozhodli zabývat se tímto problémem a vytvořit exoskeleton, který by problém pomohl řešit. </seg>
<seg id="10"> Toto je HULC -- neboli Human Universal Load Carrier. </seg>
<seg id="11"> Voják: S exoskeletonem HULC unesu 90 kg v členitém terénu po dlouhou dobu. </seg>
<seg id="12"> Jeho přizpůsobivá konstrukce dovoluje dřepy, plazení se a další složité pohyby. </seg>
<seg id="13"> Zařízení pozná, co chci udělat, kam chci jít, a poté přizpůsobí sílu a odolnost. </seg>
<seg id="14"> Společně s naším výrobním partnerem jsme připraveni uvést tento exoskeleton ještě letos. </seg>
<seg id="15"> Je to realita. </seg>
<seg id="16"> Nyní se zaměříme na vozíčkáře, problém, kterému se hodně věnuji. </seg>
<seg id="17"> Na světě je přibližně 68 milionů lidí upoutaných k invalidnímu vozíku. </seg>
<seg id="18"> To je asi 1 procento celkové populace. </seg>
<seg id="19"> A to se jedná o střízlivý odhad. </seg>
<seg id="20"> Jedná se často o mladé lidi s poraněním páteře, které velice brzo, mezi 20. a 40. rokem života, zaskočí osud a invalidní vozík pro ně zůstane jediným řešením. </seg>
<seg id="21"> Ale roste také počet vozíčkářů ze starších řad populace. </seg>
<seg id="22"> A řešením je opět, ať už jde o mrtvici či jiné onemocnění, invalidní vozík. </seg>
<seg id="23"> A to se bavíme o posledních 500 letech, tedy o době po vynalezení invalidního vozíku. </seg>
<seg id="24"> Rozhodli jsme se proto, že otevřeme novou kapitolu pohyblivosti. </seg>
<seg id="25"> Dovolte mi představit zařízení eLEGS, které používá Amanda Boxtelová. Amanda utrpěla před 19 lety poranění páteře a od té doby nemůže chodit. Celých 19 let až dodnes. </seg>
<seg id="26"> Amanda Boxtelová: Děkuji. </seg>
<seg id="27"> Amanda má na sobě eLEGS. </seg>
<seg id="28"> eLEGS obsahuje senzory. </seg>
<seg id="29"> Se samotným tělem není nijak spojen. Senzory v berlích vysílají signál do počítače, který má na zádech. </seg>
<seg id="30"> Jsou tam také baterie, které pohání motory umístěné na kyčlích a kolenech, umožňující tak pohyb dopředu s tímto přirozeným držením těla. </seg>
<seg id="31"> Bylo mi 24, na vrcholu svých sil, když mě strašlivé salto na lyžích paralyzovalo. </seg>
<seg id="32"> V ten moment jsem ztratila všechen cit a pohyblivost od pánve níže. </seg>
<seg id="33"> Brzo poté ke mně přišel doktor a řekl: "Amando, už nikdy nebudete chodit." </seg>
<seg id="34"> To se stalo před 19 lety. </seg>
<seg id="35"> Připravil mě o všechnu naději, kterou jsem měla. </seg>
<seg id="36"> Kompenzační pomůcky mně umožnily, abych mohla opět lyžovat, lézt po skalách a dokonce i jezdit na kole. </seg>
<seg id="37"> Ale neexistovalo nic, co by mně umožnilo opět chodit... Až doposud. </seg>
<seg id="38"> Děkuji. </seg>
<seg id="39"> Jak můžete sami vidět, máme technologii, máme potřebné platformy a jsme otevřeni k diskuzi s vámi všemi. </seg>
<seg id="40"> Je to v našich rukou, máme tu možnost změnit životy budoucích generací -- a to nejen vojáků či Amandy a ostatních vozíčkářů, ale úplně všech. </seg>
<seg id="41"> Děkuji. </seg>
</doc>
<doc docid="1115" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/mick_ebeling_the_invention_that_unlocked_a_locked_in_artist</url>
<description>Nervové onemocnění ALS způsobilo umělci graffiti ochrnutí od hlavy až k patě a donutilo ho komunikovat mrkáním. V pozoruhodné diskuzi na TEDActive podnikatel Mick Ebeling vypráví o sobě a svém týmu spolupracovníků, kteří vybudovali otevřený vynález, který dali umělci -- a dávaji i ostatním jemu podobným -- prostředek, jak opět tvořit umění.</description>
<keywords>talks, creativity, design, disease, invention, open-source, technology</keywords>
<talkid>1115</talkid>
<title>Mick Ebeling: Vynález, který odemkl uzamčené umělce</title>
<seg id="1"> V životě jsem byl výrazně požehnán tím, že jsem pracoval na hromadě úžasných projektů. </seg>
<seg id="2"> Ale nejúžasnější projekt, na kterém jsem kdy pracoval, byl spjat s tímto mužem. </seg>
<seg id="3"> Jeho jméno je TEMPT. </seg>
<seg id="4"> TEMPT byl jeden z předních graffiti umělců v 80. letech. </seg>
<seg id="5"> Jednou se vrátil domů z běhání a řekl, "Tati, brní mě nohy." </seg>
<seg id="6"> A to byl začátek ALS. </seg>
<seg id="7"> Takže TEMPT je nyní úplně ochrnutý. </seg>
<seg id="8"> Může hýbat pouze očima. </seg>
<seg id="9"> Byl jsem s ním seznámen. </seg>
<seg id="10"> Vlastním společnost, která vytváří design a animace, takže graffiti jsou přirozeně nedílnou součástí toho, co obdivujeme a respektujeme v uměleckém světě. </seg>
<seg id="11"> A tak jsme se rozhodli, že budeme sponzorovat Tonyho, TEMPTA a jeho případ. </seg>
<seg id="12"> Tak jsem šel navštívit jeho bratra a otce a řekl jim, "Chtěli bychom vám dát peníze. </seg>
<seg id="13"> Co s nimi uděláte?" </seg>
<seg id="14"> A jeho bratr řekl, "Já jen chci být opět schopný mluvit s Tonym. </seg>
<seg id="15"> Já jen chci být schopný s ním komunikovat a on, aby byl schopný komunikovat se mnou." </seg>
<seg id="16"> A já řekl, "Počkejte, není to -- viděl jsem Stephena Hawkinga -- nemají všichni ochrnutí lidé možnost komunikovat pomocí těchto zařízení?" </seg>
<seg id="17"> A on řekl, "Ne, pokud nejste z horní vrstvy, nemáte opravdu úžasně pojištění, nemůžete vlastně dělat skoro nic. </seg>
<seg id="18"> Tato zařízení nejsou dostupná lidem." </seg>
<seg id="19"> A já řekl, "No, a jak tedy vlastně spolu komunikujete?" </seg>
<seg id="20"> Viděli jste všichni film "Skafandr a motýl?" </seg>
<seg id="21"> Tak takhle oni komunikují -- jezdí jim prstem po papíru. </seg>
<seg id="22"> Já řekl, "To je jako z pravěku. Jaké to asi je?" </seg>
<seg id="23"> Takže jsem se ukázal jen s touhou napsat šek, a místo toho jsem vystavil takový šek, o kterém jsem neměl nejmenší tušení, jak ho pokryju. </seg>
<seg id="24"> Zavázal jsem se jeho bratrovi a jeho otci přímo tam na tom místě -- zhruba v tomto smyslu, "Dobře, tady je řešení: Tony bude mluvit, postavíme mu stroj a vyřešíme to tak, aby mohl zase tvořit svoje umění. </seg>
<seg id="25"> Protože to je výsměch, že někdo, kdo to vše stále v sobě má, to není schopen komunikovat. </seg>
<seg id="26"> Byl jsem řečníkem na konferenci pár měsíců poté. </seg>
<seg id="27"> Seznámil jsem se s lidmi zvanými VLG, Výzkumná laboratoř graffiti, kteří mají technologii, která jim umožňuje promítat světlo na jakýkoli povrch a potom na ně kreslit laserovým ukazovátkem, a ono to zaznamenává pouze negativní prostor. </seg>
<seg id="28"> Oni tpak jezdí po světě a tvoří umělecké instalace, jako jsou tyto. </seg>
<seg id="29"> Ve všech svých instalacích, které vidíte v prezentaci, vnímají koloběh života. </seg>
<seg id="30"> Nejrpve to začíná pohlavními orgány, potom to začíná nadávkami, později to byly pomluvy na Bushe a potom se lidé konečně dostali k umění. </seg>
<seg id="31"> Ale vždycky byl v jejich dílech koloběh života. </seg>
<seg id="32"> Tak jsem šel domů a večeřel se svojí ženou a vyprávěl jí o tom, a povídali jsem si asi takto: "No počkej, když víme, že tahle technologie existuje, se kterou můžeš používat oči k řízení věcí, proč vemyslíme pro TEMPTa způsob, jak řídit laser, aby mohl opět vytvářet grafiti, no to by bylo ohromný." </seg>
<seg id="33"> Tak takhle to začalo. </seg>
<seg id="34"> O dva roky později, možná o rok později, po hromadě organizování a hromadě všelijakého přesouvání, jsme dokončili pár věcí. </seg>
<seg id="35"> Překonali jsme pojišťovny a získali pro TEMPTA přístroj, který mu dovoluje komunikovat -- přístroj Stephena Hawkinga. </seg>
<seg id="36"> Což bylo úžasné. </seg>
<seg id="37"> A on je fakt jeden z nejzábavnějších lidí -- já mu říkám Yoda, protože když s ním mluvíte, když od něj dostanete email, cítíte se asi takto: "Já si to nezasloužím, tenhle chlap je tak úžasnej." </seg>
<seg id="38"> Ostatní věci, které jsme udělali, jsou, že jsme posbírali sedm programátorů z celého světa -- doslova z každého koutu světa -- do našeho domu. </seg>
<seg id="39"> Já, moje žena a děti jsme se nastěhovali do garáže a tihle hackeři a programátoři a konspirační teoretici a anarchisti převzali moc nad našim domem. </seg>
<seg id="40"> Spousta našich přátel si myslela, že jsme úplně hloupí, že jsme to udělali, a že až se vrátíme zpátky, najdeme místo našich obrazů na zdech graffiti. </seg>
<seg id="41"> Ale víc jak dva týdny jsme programovali, jeli jsme na Benátskou promenádu v Kalifornii, moje děti se zapojili, můj pes se zapojil a vytvořili jsme toto. </seg>
<seg id="42"> Jmenuje se to EyeWriter a tady můžete vidět nákres. </seg>
<seg id="43"> Tohle je levný pár slunečních brýlí, které jsme koupili na Benátské plážové promenádě, nějaký měděný kabel a pár věcí z obchodů Home Depot a Radio Shack. </seg>
<seg id="44"> Vzali jsme PS3 kameru, rozebrali jí, namotovali k ní LEDku a teď tu máme zařízení, které je zadarmo -- sestavíte si ho sami, uveřejnili jsem zdarma kód, stáhnete si software zdarma. </seg>
<seg id="45"> A tak jsem vytvořili zařízení, které je úplně bez omezení. </seg>
<seg id="46"> Neexistuje žádná pojišťovna, která by mohla říci "ne." </seg>
<seg id="47"> Neexistuje žádná nemocnice, která by mohla říct "ne." </seg>
<seg id="48"> Každý, kdo je ochrnutý, má nyní možnost kreslit či komunikovat pomocí svých očí. </seg>
<seg id="49"> Děkuju. </seg>
<seg id="50"> Děkuju moc lidi. To bylo ohromný. </seg>
<seg id="51"> Po dvou týdnech jsme se vrátili do TEMPTova pokoje. </seg>
<seg id="52"> Miluju tenhle obrázek, protože to je pokoj někoho jiného a tohle je jeho pokoj. </seg>
<seg id="53"> Všechno směřuje k velkému odhalení. </seg>
<seg id="54"> Po víc jak roce plánování, dvou týdnech programování a nočním ponocování. Tony poprvé po sedmi letech opět maloval. </seg>
<seg id="55"> A toto je úžasný obrázek, protože tohle je systém podporující jeho život, a on se dívá přes něj. </seg>
<seg id="56"> Nadzvedli jsme jeho postel, aby mohl vidět ven. </seg>
<seg id="57"> Nastavili jsme projektor na zeď na parkovišti před nemocnicí. </seg>
<seg id="58"> A on opět poprvé maloval před svou rodinou a přáteli -- a můžete si jen představit, jaký to byl pocit na tom parkovišti. </seg>
<seg id="59"> Vtipné byl, že jsme se museli vloupat i na pakroviště, takže jsme se cítili, úplně jako bychom i my byli v celé té graffitové scéně. </seg>
<seg id="60"> Po tom všem nám poslal email, a tohle v něm bylo napsáno: "To bylo poprvé, co jsem něco nakreslil po sedmi letech. </seg>
<seg id="61"> Cítím se, jako bych byl držen pod vodou, a někdo na mě konečně dosáhl a vytáhl mou hlavu nad hladinu a já mohl dýchat." </seg>
<seg id="62"> Není to skvělé? </seg>
<seg id="63"> Tohle je něco jako náš válečný pokřik. </seg>
<seg id="64"> To je to, co nás nutí pokračovat a dál rozvíjet. </seg>
<seg id="65"> A máme před sebou hodně dlouhou cestu. </seg>
<seg id="66"> Tohle je úžasné zařízení, ale je to ekvivalent malovací tabulky. </seg>
<seg id="67"> Někdo, kdo má umělecký potenciál, si zaslouží mnohem víc. </seg>
<seg id="68"> jak to zlepšit, zrychlit, zesílit. </seg>
<seg id="69"> Od té doby jsme dostali různá uznání. </seg>
<seg id="70"> Vyhráli jsem kopu cen. </seg>
<seg id="71"> Pamatujte, je to zdarma, nikdo z nás na tom nevydělává. </seg>
<seg id="72"> Všechno to jde z naší kapsy. </seg>
<seg id="73"> Takže ta ocenění jsme brali jako fantastická. </seg>
<seg id="74"> Armstrong o nás napsal na Twitteru a potom v prosinci nás ocenil časopis Time jako jeden z 50 vrcholných vynálezů roku 2010, to bylo fakt ohromné. </seg>
<seg id="75"> Nejúžasnější věc na tom -- a ta uzavírá celý ten kruh -- bude v dubnu tohoto roku. Na Geffen MOCA v centru Los Angeles bude výstava nazvaná "Umění ulic." </seg>
<seg id="76"> A "Umění ulic" bude vystavovat díla v podstatě největších drsňáků street artu -- Banksy, Shepard Fairey, CAWs -- všichni tihle borci tam budou. </seg>
<seg id="77"> TEMPT tam bude, což je hrozně úžasné. </seg>
<seg id="78"> Takže v podstatě tohle je můj názor: Když vidíte, že něco není možné, umožněte to. </seg>
<seg id="79"> Všechno v téhle místnosti nebylo možné -- tohle pódium, tenhle počítač, mikrofon, EyeWriter -- nebylo vždycky možné. </seg>
<seg id="80"> Zrealizujte to -- každý v téhle místnosti. </seg>
<seg id="81"> Nejsem programátor, nikdy jsem nic nevytvořil s technikou očního rozpoznávání, ale něco jsem rozpoznal a spojil se s úžasnými lidmi, takže jsme mohli něco uskutečnit. </seg>
<seg id="82"> A tohle je otázka, kterou chci, aby si všichni zodpověděli každý den, když přijdete na něco, co cítíte, že byste měli uskutečnit. Když ne teď, tak kdy? Když ne já, tak kdo? </seg>
<seg id="83"> Díky lidi. </seg>
</doc>
<doc docid="1171" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/camille_seaman_haunting_photos_of_ice</url>
<description>Fotografka Camille Seaman fotí ledové kry a představuje světu tajemnou krásu těchto obrovských, starobylých kusů ledu. Podívejte se na její prezentaci fotografií s názvem "Poslední ledovec".</description>
<keywords>talks, TED Conference, TED Fellows, art, arts, glacier, global issues, photography</keywords>
<talkid>1171</talkid>
<title>Camille Seaman: Úchvatné záběry polárního ledu</title>
<seg id="1"> Jako umělec považuji vztahy mezi věcmi za velmi důležité. </seg>
<seg id="2"> Ve své práci se snažím ukázat, že člověk a příroda tvoří jeden celek a že všechno je navzájem propojené. </seg>
<seg id="3"> Na Antarktidu jsem se poprvé vydala asi před 10 lety. Tam jsem spatřila své první ledové kry. </seg>
<seg id="4"> Byla jsem v úžasu. </seg>
<seg id="5"> Bušilo mi srdce, točila se mi hlava, snažila jsem se pochopit, co před sebou vidím. </seg>
<seg id="6"> Ledové kry kolem mne se tyčily více než 50 metrů nad hladinou. Jediné, co jsem si uvědomovala, bylo že vznikly dopadem jedné sněhové vločky na druhou, rok co rok. </seg>
<seg id="7"> Ledové kry vznikají telením ledovců nebo odlamováním z ledovcových stěn. </seg>
<seg id="8"> Každá ledová kra má svoji vlastní osobnost. </seg>
<seg id="9"> A každá po svém komunikuje se svým prostředím a má jiné zkušenosti. </seg>
<seg id="10"> Některé to nevzdávají do poslední chvíle, jiné už toho mají dost a dramaticky se rozpadají. </seg>
<seg id="11"> Když se podíváte na ledovou kru, snadno vás napadne, že stojí sama o sobě a že se cítí osamělá, podobně jako se někdy cítí lidé. </seg>
<seg id="12"> Realita je však úplně jiná. </seg>
<seg id="13"> Když ledové kry tají, vdechuji jejich pradávnou atmosféru. </seg>
<seg id="14"> Když ledové kry tají, uvolňují sladkou vodu bohatou na minerály, která dává potravu mnoha živým tvorům. </seg>
<seg id="15"> K focení ledových ker přistupuji stejně, jako bych fotila své předky. Vím, že v tom konkrétním okamžiku žijí tak, jak už nikdy nebudou žít v budoucnosti. </seg>
<seg id="16"> Když roztají, nejde o smrt, není to konec, ale další pokračování jejich poutě cyklem života. </seg>
<seg id="17"> Led některých ledových ker, které jsem nafotila, je velmi mladý – jen pár tisíc let. </seg>
<seg id="18"> A jiný zase má přes 100 tisíc let. </seg>
<seg id="19"> Poslední záběry, které vám chci ukázat, jsou z ledové kry, kterou jsem odfotila v Grónsku, ve městě Kekertsuatsiak. </seg>
<seg id="20"> Jen velmi zřídka se podaří uvidět ledovou kru převalovat se ze strany na stranu. </seg>
<seg id="21"> Tady to je. </seg>
<seg id="22"> Na levé straně vidíme malou loď. </seg>
<seg id="23"> Měří asi 5 metrů. </seg>
<seg id="24"> Pozorně si všimněte tvaru ledovce a jeho polohy vůči hladině. </seg>
<seg id="25"> Jak vidíte, začíná se převalovat a loď odplula na druhou stranu, stojí na ní muž. </seg>
<seg id="26"> Jedná se o průměrně velkou grónskou ledovou kru. </seg>
<seg id="27"> Tyčí se asi 40 metrů nad vodou. </seg>
<seg id="28"> Video to zachycuje v reálném čase. </seg>
<seg id="29"> A jako by se nic nedělo, ledovec nám ukazuje druhou stránku své osobnosti. </seg>
<seg id="30"> Děkuji. </seg>
</doc>
<doc docid="1137" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/carlo_ratti_architecture_that_senses_and_responds</url>
<description>Carlo Ratti z MIT se svým týmem v SENSEable City Lab vytváří úžasné věci pomocí sledování dat, jež vytváříme. Vychází z pasivních dat -- jako jsou naše telefonní hovory či odpadky, které vyhazujeme -- a vytváří překvapivé vizualizace života ve městě. Se svým týmem také vytvářejí oslnivá interaktivní prostředí z proudící vody a létajících světel, poháněná pomocí jednoduchých, senzory sledovaných gest.</description>
<keywords>talks, TED Conference, cities, design, entertainment, technology</keywords>
<talkid>1137</talkid>
<title>Carlo Ratti: Architektura, která sleduje a reaguje</title>
<seg id="1"> Dobré odpoledne všem. </seg>
<seg id="2"> Chtěl bych vám něco ukázat. </seg>
<seg id="3"> Přemýšlejte o tomto jako o pixelu, o létajícím pixelu. </seg>
<seg id="4"> Tomuhle v naší laboratoři říkáme chytrý design. </seg>
<seg id="5"> Trochu vám o tom povím. </seg>
<seg id="6"> Podívejte se na tento obrázek -- jsem původně Ital a každý kluk v Itálii má tento obrázek na stěně pokoje. Důvod, proč vám ho ukazuji, je, že se během posledních několika desetiletí stalo v závodech Formule 1 něco velmi zajímavého. </seg>
<seg id="7"> Když jste chtěli před nějakým časem vyhrát závod Formule 1, potřebovali jste peníze, které jste pak vložili do dobrého řidiče a dobrého auta. </seg>
<seg id="8"> A pokud bylo auto a řidič dost dobrý, pak jste vyhráli závod. </seg>
<seg id="9"> Ale pokud chcete vyhrát závod dnes, potřebujete také něco takového -- něco, co sleduje auta v reálném čase, má pár tisíc senzorů, které sbírají informace o autě a přenášejí je do systému, pak je zpracovávají a zpětně používají pro rozhodování o autě a změně věcí v reálném čase, jak jsou informace k dispozici. </seg>
<seg id="10"> Tohle byste v inženýrské terminologii nazvali kontrolní systém v reálném čase. </seg>
<seg id="11"> A v podstatě se jedná o systém složený ze dvou částí -- sledovací a ovládací jednotky. </seg>
<seg id="12"> Zajímavostí dnes je, že kontrolní systémy v reálném čase začínají pronikat do našich životů. </seg>
<seg id="13"> Naše města byla za posledních několik let zrovna pokryta sítěmi a elektronikou. </seg>
<seg id="14"> Stávají se z nich počítače na otevřeném prostranství. </seg>
<seg id="15"> A stejně jako počítače na otevřeném prostranství začínají odpovídat jiným způsobem, aby mohla být sledována a ovládána. </seg>
<seg id="16"> Zda spravíme města, to je velký úkol. </seg>
<seg id="17"> Jen tak mimochodem bych chtěl zmínit, že města zabírají pouze dvě procenta povrchu Země, ale žije v nich 50 procent světové populace. </seg>
<seg id="18"> Spotřebovávají 75 procent energie -- a vytvářejí 80 procent emisí CO2. </seg>
<seg id="19"> Takže pokud budeme schopni s městy něco udělat, bude to znamenat hodně. </seg>
<seg id="20"> Kromě měst všechno tohle sledování a ovládání vstupuje i do běžných předmětů. </seg>
<seg id="21"> Toto je z výstavy, kterou bude Paola Antonelli organizovat v Muzeu moderních umění letos v létě. </seg>
<seg id="22"> Nazývá se "Mluv se mnou." </seg>
<seg id="23"> Naše předměty, naše prostředí na nás začínají promlouvat. </seg>
<seg id="24"> V jistém smyslu to je jako by se každý atom stal zároveň senzorem a ovladačem. </seg>
<seg id="25"> A to zásadním způsobem mění způsob, jakým lidé komunikují s okolním prostředím. </seg>
<seg id="26"> V jistém smyslu je to jako v tom starém Michelangelově snu... </seg>
<seg id="27"> znáte to, když Michelangelo tesal Mojžíše, říká se, že na konci vzal kladivo a hodil jej na Mojžíše -- dokonce tady můžete pořád vidět malý úlomek -- a zařval na něj: "Perché non parli? Proč nemluvíš?" </seg>
<seg id="28"> Dnes poprvé v historii na nás naše prostředí začíná mluvit. </seg>
<seg id="29"> Ukáži vám několik příkladů -- znovu s myšlenkou sledování prostředí a následné reakce. </seg>
<seg id="30"> Začněme sledováním. </seg>
<seg id="31"> První projekt, který vám chci ukázat, je vlastně jeden z prvních projektů naší laboratoře. </seg>
<seg id="32"> Bylo to před 4,5 lety v Itálii. </seg>
<seg id="33"> A tam jsme v podstatě vzali tehdejší nový typ sítě, která byla budována po celém světě -- mobilní telefonní síť -- a použili jsme anonymní a nashromážděné informace z této sítě, které jsou i tak sbírány operátorem, abychom porozuměli, jak město pracuje. </seg>
<seg id="34"> To léto bylo šťastné -- rok 2006. </seg>
<seg id="35"> Tehdy Itálie vyhrála mistrovství světa ve fotbale. </seg>
<seg id="36"> Možná si to někteří pamatujete, hrála Itálie proti Francii a pak Zidane na konci předvedl hlavičku. </seg>
<seg id="37"> Každopádně Itálie nakonec vyhrála. </seg>
<seg id="38"> Teď se podívejte, co se ten den stalo, pomocí sledování aktivity, která se odehrávala na síti. </seg>
<seg id="39"> Tady vidíte město. </seg>
<seg id="40"> Uprostřed můžete vidět Koloseum, řeku Tiberu. </seg>
<seg id="41"> Je ráno před zápasem. </seg>
<seg id="42"> Nahoře vidíte časovou osu. </seg>
<seg id="43"> V brzkém odpoledni lidé tu a tam volají a přesunují se. </seg>
<seg id="44"> Zápas začíná -- ticho. </seg>
<seg id="45"> Francie dává gól. Itálie dává gól. </seg>
<seg id="46"> Poločas, lidé si rychle zavolají a jdou na záchod. </seg>
<seg id="47"> Druhý poločas. Konec základní hrací doby. </seg>
<seg id="48"> První prodloužení, druhé. </seg>
<seg id="49"> V tento moment Zidanova hlavička. </seg>
<seg id="50"> Itálie vyhrává. Jo. </seg>
<seg id="51"> Té noci šel každý oslavovat do centra. </seg>
<seg id="52"> Vidíte velký vrchol. </seg>
<seg id="53"> Druhý den jdou všichni do centra vidět vítězný tým a tehdejšího premiéra. </seg>
<seg id="54"> A pak se všichni přesunují dolů. </seg>
<seg id="55"> Vidíte obrázek místa s názvem Circus Maximus, kam již od dob Říma chodí lidé oslavovat -- mít velkou party, takže tady vidíte vrchol na konci dne. </seg>
<seg id="56"> Tohle je jeden příklad, jak dnes můžeme sledovat město způsobem, jakým bychom nemohli před pouhými pár lety. </seg>
<seg id="57"> Další krátká ukázka sledování: není o lidech, ale o věcech, které používáme a spotřebováváme. </seg>
<seg id="58"> Dnes víme vše o tom, odkud věci pocházejí. </seg>
<seg id="59"> Na téhle mapě vidíte všechny čipy, které tvoří počítač Mac, a odkud se berou. </seg>
<seg id="60"> Ale víme pouze velmi málo o tom, kam věci odcházejí. </seg>
<seg id="61"> Takže v tomto projektu jsme vlastně vytvořili malé štítky, které sledují odpadky, jak se pohybují systémem. </seg>
<seg id="62"> Začali jsme s několika dobrovolníky, kteří nám pomohli v Seattlu, sotva rok zpátky, a dali štítky na věci, které vyhazovali -- [Pozvali jsme 500 lidí, aby označili své odpadky] různé druhy věcí, jak můžete vidět -- věci, které by stejně vyhodili. </seg>
<seg id="63"> Pak jsme na ty odpadky dali malý čip, malý štítek a začali jej sledovat. </seg>
<seg id="64"> Tady jsou výsledky, které jsme získali. </seg>
<seg id="65"> [a sledovali celkem 3000 odpadků] Ze Seattlu... </seg>
<seg id="66"> o týden později. </seg>
<seg id="67"> Pomocí těchto informací jsme si uvědomili, že je systém hrozně neefektivní. </seg>
<seg id="68"> To celé přece jsme schopni udělat s menším množstvím energie. </seg>
<seg id="69"> Tato data dříve nebyla k dispozici. </seg>
<seg id="70"> Ale je tam spousta zbytečné přepravy a komplikovaných věcí. </seg>
<seg id="71"> A další věc je, že pokud vidíme každý den, že hrnek, který vyhodíme, nezmizí, že je pořád někde na planetě. </seg>
<seg id="72"> A tahle plastová lahev, kterou každý den vyhazujeme, tam pořád je. </seg>
<seg id="73"> A pokud tohle ukážeme lidem, můžeme také prosadit změny v chování. </seg>
<seg id="74"> To byl tedy smysl toho projektu. </seg>
<seg id="75"> Můj kolega z MIT Assaf Biderman by mohl vyprávět mnohem více o sledování a mnoha dalších úžasných věcech, které se sledováním můžeme dělat, ale chtěl bych teď přejít k druhé části, o které jsem mluvil na začátku, a tou je ovládání našeho prostředí. </seg>
<seg id="76"> Na prvním projektu jsme pracovali před několika lety v Zaragoze ve Španělsku. </seg>
<seg id="77"> Všechno začalo, když za námi přišel primátor města a říkal nám, že Španělsko a jižní Evropa mají pěknou tradici v používání vody na veřejných místech v architektuře. </seg>
<seg id="78"> A otázka byla: Jak mohou být nové technologie součástí něčeho takového? </seg>
<seg id="79"> A jedním z nápadů, které vzešly z workshopu na MIT, byla tato trubka a ventily -- solenoidové ventily, plíšky, které se otevírají a zavírají. </seg>
<seg id="80"> Vytvoříte něco jako vodní záclonu, jejíž pixely vytváří voda. </seg>
<seg id="81"> Pokud tyto pixely padají, můžete na ně psát, můžete zobrazovat vzory, obrázky, text. </seg>
<seg id="82"> A můžete se k tomu i přiblížit, pak se to otevře a vy můžete proskočit, jak vidíte na tomto obrázku. </seg>
<seg id="83"> Představili jsme tohle primátoru Bellochovi. </seg>
<seg id="84"> Moc se mu to líbilo. </seg>
<seg id="85"> A pověřil nás, abychom navrhli budovu u vchodu na výstaviště. </seg>
<seg id="86"> Nazvali jsme ji Digitální vodní pavilon. </seg>
<seg id="87"> Celá budova je tvořena vodou. </seg>
<seg id="88"> Nemá žádné dveře ani okna, ale když se k ní přiblížíte, otevře se a nechá vás vejít. </seg>
<seg id="89"> Na střeše je také voda. </seg>
<seg id="90"> A pokud fouká vítr, chcete-li omezit cákání, můžete snížit střechu. </seg>
<seg id="91"> Nebo můžete uzavřít budovu a celá architektura zmizí jako v tomto případě. </seg>
<seg id="92"> V těchto zimních dnech vidíte, vždycky když střecha sjede dolů, jak lidi, co u toho jsou, říkají: "Zdemolovali tu budovu." </seg>
<seg id="93"> Ne, nezdemolovali ji, akorát když sjede dolů, celá architektura téměř zmizí. </seg>
<seg id="94"> Tady vidíte, jak budova pracuje. </seg>
<seg id="95"> Jak vidíte, tento člověk je zmaten tím, co se děje uvnitř. </seg>
<seg id="96"> A tady jsem já, jak se snažím nezmoknout, když testuji senzory, které otevírají vodu. </seg>
<seg id="97"> Teď vám povím, co se stalo během jedné noci, když všechny tyhle senzory přestaly fungovat. </seg>
<seg id="98"> No, vlastně té noci to bylo ještě vtipnější. </seg>
<seg id="99"> Všechny děti ze Zaragozy přišly k té budově, protože způsob, jakým se teď budova chovala, byl trošku jiný. </seg>
<seg id="100"> Už to nebyla budova, která by se otevřela a nechala vás vstoupit, ale budova, která neustále vytváří díry a prostory mezi vodou, a vy musíte skočit, aniž byste se namočili. </seg>
<seg id="101"> A to bylo pro nás velmi zajímavé, protože jako architekti, inženýři a designéři vždycky přemýšlíme, jak budou lidé používat věci, které navrhneme. </seg>
<seg id="102"> Ale realita je pak vždycky nečekaná. </seg>
<seg id="103"> A to je krása vytváření věcí, které lidé používají a ony na ně reagují. </seg>
<seg id="104"> Na tomto obrázku pak vidíte budovu s fyzickými pixely, které jsou tvořeny vodou, a jak na ně promítáme. </seg>
<seg id="105"> A to nás vedlo k myšlence, ze které vyšel následující projekt, který vám teď ukážu. </seg>
<seg id="106"> Představte si, že tyto pixely by najednou mohly začít létat. </seg>
<seg id="107"> Představte si, že můžete mít malé helikoptérky, které se pohybují ve vzduchu, a každá z nich má malý pixel s měnícím se světlem -- téměř jako mrak, který se může pohybovat v prostoru. </seg>
<seg id="108"> Tady je video. </seg>
<seg id="109"> [Flyfire] Představte si jednu helikoptéru podobnou té, jakou jste viděli, která se pohybuje v synchronii s ostatními. </seg>
<seg id="110"> Takže můžete vytvořit tento mrak. </seg>
<seg id="111"> Můžete mít druh elastické obrazovky nebo displeje jako tento -- obyčejná konfigurace ve dvou dimenzích. </seg>
<seg id="112"> Nebo to samé ve třech dimenzích, kde to, co se mění, je světlo, nikoli pozice pixelu. </seg>
<seg id="113"> Můžete si pohrát i s jiným typem. </seg>
<seg id="114"> Představte si obrazovku, která se objevuje v různém přiblížení a velikosti s různým rozlišením. </seg>
<seg id="115"> A pak může být celá věc pouhý 3D mrak pixelů, ke kterému se můžete přiblížit a pohybovat se skrz něj, přičemž jej můžete vidět z mnoha různých směrů. </seg>
<seg id="116"> Tady je skutečný Flyfire ovladač, který jde dolů a vytváří obyčejnou mřížku jako předtím. </seg>
<seg id="117"> Když rozsvítíte světlo, uvidíte vlastně tohle. Tedy to samé, co jsme viděli předtím. </seg>
<seg id="118"> A představte si, jak je každý z nich ovládán člověkem. </seg>
<seg id="119"> Můžete určit, aby každý pixel získával vstup od člověka, z pohybu člověka či něčeho jiného. </seg>
<seg id="120"> Chtěl bych vám tady teď něco poprvé představit. </seg>
<seg id="121"> Pracovali jsme s Robertem Bolle, jedním z nejlepších baletních mistrů současnosti, hvězdou Metropolitní opery v New Yorku a La Scala v Miláně -- a zachytili jsme jeho pohyb ve 3D a následně jej použili jako vstup pro Flyfire. </seg>
<seg id="122"> Tady můžete vidět, jak Roberto tančí. </seg>
<seg id="123"> A nalevo vidíte pixely, jak jsou zaznamenávány v různých rozlišeních. </seg>
<seg id="124"> Je to zároveň 3D skenování v reálném čase a záznam pohybu. </seg>
<seg id="125"> Takže můžete celý pohyb zrekonstruovat. </seg>
<seg id="126"> Můžete dojít až tak daleko. </seg>
<seg id="127"> A pak, když máte všechny tyto pixely, si s nimi můžete hrát, měnit barvu a pohyb a gravitaci a rotaci. </seg>
<seg id="128"> Chceme tohle použít jako jeden z možných vstupů pro Flyfire. </seg>
<seg id="129"> Chtěl bych vám ještě ukázat poslední projekt, na kterém pracujeme. </seg>
<seg id="130"> Bude to něco pro olympiádu v Londýně. </seg>
<seg id="131"> Nazývá se to Mrak. </seg>
<seg id="132"> A myšlenka je v tom, představte si, jak můžeme zapojit lidi, aby dělali něco, co změní naše prostředí -- aby poskytovali data pro stavbu mraku -- něco jako stavba stodoly, ale s mrakem. </seg>
<seg id="133"> Představte si, že každý může nějak přispět na jeden pixel. </seg>
<seg id="134"> A myslím si, že je pozoruhodné, co se děje během posledních několika let, a sice že během posledních desetiletí jsme přešli z fyzického světa do digitálního. </seg>
<seg id="135"> To zahrnuje digitalizaci všeho, znalostí, a jejich zpřístupnění na Internetu. </seg>
<seg id="136"> A dnes poprvé -- a ukázala nám to už Obamova kampaň -- můžeme přejít z digitálního světa, z té samo-organizující se síly sítí, do fyzického světa. </seg>
<seg id="137"> To může v našem případě znamenat, že to budeme chtít použít pro návrh a vytváření symbolu. </seg>
<seg id="138"> Tedy něčeho zabudovaného do města. </seg>
<seg id="139"> Ale může to být již zítra, abychom bojovali s dnešními výzvami -- vezměte si třeba klimatické změny nebo emise CO2 -- jak můžeme přejít z digitálního světa do fyzického. </seg>
<seg id="140"> Myšlenka tedy spočívá v tom, že můžeme zapojit lidi, aby dělali něco společně, kolektivně. </seg>
<seg id="141"> Mrak je mrakem, který je opět tvořen pixely, stejně jako je skutečný mrak tvořen částicemi. </seg>
<seg id="142"> A tyto částice jsou voda, zatímco náš mrak je mrak pixelů. </seg>
<seg id="143"> Je to fyzická struktura v Londýně, ale pokrytá pixely. </seg>
<seg id="144"> Můžete vejít dovnitř, mít různé typy zážitků. </seg>
<seg id="145"> Můžete se na to dívat i zespodu a sdílet hlavní momenty olympiády v roce 2012 i další a skutečně tohle použít jako způsob spojení s komunitou. </seg>
<seg id="146"> Takže je to zároveň fyzický mrak na obloze a něco, k čemu můžete vylézt, jako nový Londýnský vrcholek hory. </seg>
<seg id="147"> Můžete do něj vstoupit. </seg>
<seg id="148"> A také nový druh digitálního majáku moci -- ale především nový typ zážitku pro každého, kdo půjde nahoru. </seg>
<seg id="149"> Děkuji vám. </seg>
</doc>
<doc docid="1114" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/morgan_spurlock_the_greatest_ted_talk_ever_sold</url>
<description>S humorem a vytrvalostí objevuje filmař Morgan Spurlock na své misi natočit zcela sponzorovaný film o sponzoringu skrytý a vlivný svět marketingu značky. </description>
<keywords>talks, Brand, TED Conference, business, consumerism, film, humor</keywords>
<talkid>1114</talkid>
<title> Nejlepší TED Talk, co kdo kdy prodal</title>
<seg id="1"> Za posledních několik let jsem se ocitl v situacích, které lze označit za velmi obtížné stejně tak jako nebezpečné. </seg>
<seg id="2"> Dostal jsem se do vězení - obtížné. </seg>
<seg id="3"> Pracoval jsem v uhelném dole - nebezpečné. </seg>
<seg id="4"> Natáčel jsem ve válečných zónách - obtížné a nebezpečné. </seg>
<seg id="5"> A celých 30 dní jsem nejedl nic jiného, než toto - na začátku sranda, trochu těžké uprostřed, velmi nebezpečné na konci. </seg>
<seg id="6"> Ve skutečnosti jsem se většinu své kariéry vrhal do zjevně strašných situací s cílem vyzkoušet prověřit společenská témata způsobem, díky kterému budou angažující, zajímavá, který je snad přiblíží tak, že budou zábavná a přístupná publiku. </seg>
<seg id="7"> A tak když jsem se dozvěděl, že mě sem pozvali, abych si pro TED připravil přednášku, podíval jsem se na svět značek a sponzorství, věděl jsem, že chci udělat něco trochu jiného. </seg>
<seg id="8"> A tak už jste možná zaslechli, nebo taky ne, že jsem před pár týdny vydal na Ebay inzerát. </seg>
<seg id="9"> Vyslal jsem nějaké zprávy přes Facebook nějaké přes Twitter a dal jsem lidem možnost koupit si práva na název mé přednášky na TEDu 2011. </seg>
<seg id="10"> Přesně tak, několik šťastných jedinců, organizací, ziskových i neziskových, přistoupilo na získání životní příležitosti - protože jsem si jistý, že Chris Anderson už to podruhé nezopakuje - koupit si práva na název přednášky, kterou právě teď sledujete a která v tu chvíli neměla název, ve skutečnosti ani moc obsahu, ani vlastně moc nenaznačovala, o čem to asi tak bude. </seg>
<seg id="11"> K dispozici jste měli následující: "vaše jméno zde" představuje: moji přednášku na TEDu, u níž netušíte, o čem bude a která, v závislosti na obsahu, by mohla nakonec vybouchnout, zvláště pokud shodím vaši firmu kvůli tomu, že něco takového dělá. </seg>
<seg id="12"> S tím vším v mysli, jde o velmi dobrou mediální příležitost. </seg>
<seg id="13"> Víte, kolik lidí sleduje TED Talks? </seg>
<seg id="14"> Mimochodem, toto je jen pracovní název. </seg>
<seg id="15"> Dokonce i s tímto varováním jsem věděl, že někdo by si ta práva koupil. </seg>
<seg id="16"> Pokud byste se mě na to zeptali před rokem, s jistotou bych vám to říct nemohl. </seg>
<seg id="17"> Ale v mém novém pracovním projektu, natáčení filmu, se zabýváme světem marketingu, reklamy. </seg>
<seg id="18"> A jak už jsem zmínil dříve, v průběhu let se dostávám do docela strašných situací, ale nic by mě nepřipravilo, nic by mě nenastartavalo na něco tak složitého nebo nebezpečného jako ocitnout se na jednom místě s těmito dotyčnými. </seg>
<seg id="19"> Víte, měl jsem takový nápad na film. </seg>
<seg id="20"> o product placementu, marketingu a reklamě tak, aby byl celý film financovaný product placementem, marketingem a reklamou. </seg>
<seg id="21"> Film se bude jmenovat "Nejlepší film, co kdy kdo prodal". </seg>
<seg id="22"> A tak se v "nejlepším filmu, co kdy kdo prodal" stalo, že všechno do nejmenších detailů, od úvodu po závěr, má na sobě od začátku do konce značku - počínaje sponzorem názvu filmu, který uvidíte, což je značka X. </seg>
<seg id="23"> A další značky, Qualcomm Stadium, Staples Center ... </seg>
<seg id="24"> budou ve filmu oddáni na věky - navždy. </seg>
<seg id="25"> A film se zabývá celou touto myšlenkou - Co je to? Na věky, navždy? </seg>
<seg id="26"> Já jsem rozvláčný. </seg>
<seg id="27"> Teď šlo spíš o důraz. </seg>
<seg id="28"> Bylo to "na věky věků". </seg>
<seg id="29"> Ale nejen, že budeme mít značku X jako sponzora názvu filmu, zajistíme, že prodáme ve filmu všechno, co půjde. </seg>
<seg id="30"> A tak možná prodáme botu a ta se stane tou nejlepší botou, co jste kdy nosili, </seg>
<seg id="31"> nejlepší auto, co jste kdy řídili z "Nejlepšího filmu, co kdo kdy prodal", nejlepší pití, co jste kdy pili, laskavost od "Nejlepšího filmu, co kdo kdy prodal". </seg>
<seg id="32"> Takže je to o tom, že mimo prokázání, že značky jsou částí vašeho života, jimi ještě zafinancujete film? </seg>
<seg id="33"> A navíc ukážeme celý proces toho, jak to funguje. </seg>
<seg id="34"> Cílem celého tohoto filmu je průhlednost. </seg>
<seg id="35"> Uvidíte, jak se celá věc odehrává přímo ve filmu. </seg>
<seg id="36"> Takový je koncept celého filmu, celého filmu, od začátku do konce. </seg>
<seg id="37"> A já bych byl rád, kdyby mi to CEG pomohl uskutečnit. </seg>
<seg id="38"> Víte, je to legrační, protože když jsem to slyšel poprvé jde o 100 % respektování diváků. </seg>
<seg id="39"> Nicméně nevím, jak na to budou Máte představu - nechci použít slovo "stanovisko", protože má negativní nádech, ale víte, jak to dopadne </seg>
<seg id="40"> Kolik to bude stát? </seg>
<seg id="41"> 1,5 milionu. </seg>
<seg id="42"> Myslím, že si na schůzích s nimi prožijete krušné chvilky, ale podle mě určitě má cenu přesvědčit několik velkých, skutečně viditelných značek. </seg>
<seg id="43"> Kdo ví, třeba než váš film vyjde, budeme vypadat jako banda totálních idiotů. </seg>
<seg id="44"> Jaká bude podle vás reakce? </seg>
<seg id="45"> Nejčastěji to bude odpověď "ne". </seg>
<seg id="46"> Ale je to těžce prodatelné kvůli filmu nebo kvůli mně? </seg>
<seg id="47"> JK: Obojí. </seg>
<seg id="48"> ...To neznamená nic moc optimistického. </seg>
<seg id="49"> Takže, pane, pomůžete mi? Potřebuji pomoc. </seg>
<seg id="50"> Můžu pomoci. </seg>
<seg id="51"> Dobrá. </seg>
<seg id="52"> Skvěle. </seg>
<seg id="53"> Musíme přijít na to, které značky. </seg>
<seg id="54"> Jo. </seg>
<seg id="55"> Když se podívate na lidi, se kterými spolupracujete... </seg>
<seg id="56"> Je pár míst, kam můžeme zajít. . </seg>
<seg id="57"> Vypněte kameru. </seg>
<seg id="58"> Myslel jsem, že "vypněte kameru" znamená popovídejme si mimo záznam. </seg>
<seg id="59"> Ve skutečnosti to znamená "Nechceme mít s vaším filmem nic společného." </seg>
<seg id="60"> A přesně takhle, jedna po druhé, všechny ty firmy se najednou vypařily. </seg>
<seg id="61"> Žádná nechtěla mít s filmem nic společného. </seg>
<seg id="62"> Byl jsem v úžasu. </seg>
<seg id="63"> Nechtěli mít s projektem vůbec nic společného. </seg>
<seg id="64"> Byl jsem z toho úplně odvařený, protože jsem si myslel, že celá myšlenka reklamy je o tom, představit váš produkt co možná nejvíce lidem., ukázat váš produkt co možná nejvíce lidem. </seg>
<seg id="65"> Zvláště pak v dnešním světě, kde se mísí nová a stará média a rozhraní médií se štěpí, copak není dobrý nápad získat nový nástroj na šíření šeptandy, který doručí sdělení masám? </seg>
<seg id="66"> No, to jsem si myslel. </seg>
<seg id="67"> Ale víte, problémem bylo, že moje myšlenka měla jednu osudovou trhlinu a ta byla toto. </seg>
<seg id="68"> Teda, vlastně ne, tohle to úplně nebylo. </seg>
<seg id="69"> To by totiž žádný problém nebyl. </seg>
<seg id="70"> Tohle by bylo v pohodě. </seg>
<seg id="71"> Ale to, co je na obrázku, představuje problém. </seg>
<seg id="72"> Víte, když v obrázcích na Googlu hledáte "transparentnost", tohle je Tohle je jeden z prvních obrázků, který se objeví. </seg>
<seg id="73"> "Jdeš na to fakt dobře, Sergeji Brine." Ne. </seg>
<seg id="74"> To byl ten problém: transparentnost - osvobozená od předstírání či podvodu; snadno odhalitelná nebo průhledná, rychle pochopená, charakterizovaná viditelností nebo přístupností nebo informacemi, zvláště v případě praktik byznysu - ta poslední část byla asi tím největším problémem. </seg>
<seg id="75"> Víte, v sučasnosti často o transparentnosti slýcháme. </seg>
<seg id="76"> Mluví o ní politikové, náš prezident, dokonce naši generální ředitelé. </seg>
<seg id="77"> Ale když se dostanete k realitě, pak se náhle všechno změní. </seg>
<seg id="78"> Ale proč? No, transparentnost je děsivá - jako ten podivný stále řvoucí medvěd. </seg>
<seg id="79"> Je nepředvídatelná - jako ta stará zvláštní cesta. </seg>
<seg id="80"> A taky je velice riskantní. </seg>
<seg id="81"> Co ještě je riskantní? </seg>
<seg id="82"> Sníst celou mísu šlehačky ve spreji. </seg>
<seg id="83"> To je hodně riskantní. </seg>
<seg id="84"> Když jsem začal mluvit s firmami a říkal jim, že chceme sdělit tento příběh, a ony na to: "Ne, my chceme, abyste šířil příběh. </seg>
<seg id="85"> Chceme, abyste to udělal, jen chceme, aby to byl náš příběh." </seg>
<seg id="86"> Víte, když jsem byl malý a můj otec mě přichytil při lži - to je on, jak se na mě dívá, jak se často díval - řekl mi, "synku, každý příběh má tři verze. </seg>
<seg id="87"> Jedna je tvoje, druhá je moje a pak je tu ta skutečná." </seg>
<seg id="88"> Jak víte, tímto filmem jsme chtěli sdělit skutečnou verzi. </seg>
<seg id="89"> Ale jen s jednou firmou, jedinou agenturou ochotnou mi pomoci - a to jen proto, že léta znám Johna Bonda a Richarda Kirshenbauma - jsem pochopil, že to budu muset zvládnou sám, a jít za firmami sám s mým týmem. </seg>
<seg id="90"> A tak jste najednou začali chápat resp. co jsem já začal chápat - že když jste se začali s těmito firmami bavit, myšlenka chápání vaší značky je všeobjímající problém. </seg>
<seg id="91"> Mám známé, co točí skvělé velké, obrovské Hollywoodské filmy a mám i známé, co točí malé nezávislé filmy jako já. </seg>
<seg id="92"> A ti z nich, co dělají Hollywoodské trháky, říkají, jejich filmy tak úspěšné díky známým partnerům. </seg>
<seg id="93"> A ti známí, co točí malé nezávislé filmy říkají, "no, jak asi máme soupeřit s těmi mega Hollywoodskými trháky?" </seg>
<seg id="94"> A film se jmenuje "Nejlepší film, co kdo kdy prodal." </seg>
<seg id="95"> Jak přesně se ve filmu objeví značka Ban? </seg>
<seg id="96"> Kdykoliv jsem připravený k odchodu, kdykoliv otevřu skříňku, uvidíte deodorant Ban. </seg>
<seg id="97"> Kdykoliv budu dělat s někým rozhovor, můžu říct, "jste na tento rozhovor dostatečně čerstvý? </seg>
<seg id="98"> Jste připravený? Vypadáte trochu nervózně. </seg>
<seg id="99"> Rád bych vám pomohl se zklidnit. </seg>
<seg id="100"> Možná byste si mohl jeden aplikovat před rozhovorem." </seg>
<seg id="101"> Nabídneme jednu z těch úžasných vůní. </seg>
<seg id="102"> Ať už "květinovou směs" nebo "vánky ráje", dostanou svou příležitost. </seg>
<seg id="103"> Nasadíme je na muže i ženy - pevné, kuličky, tuhé nebo jaké můžou být. </seg>
<seg id="104"> Konec mini přehlídky. </seg>
<seg id="105"> Teď zodpovím jakékoliv vaše dotazy a dám vám ještě větší náhled. </seg>
<seg id="106"> Jsme menší značka. </seg>
<seg id="107"> Podobně jako jste mluvil o malém filmu, i my pracujeme spíše chytře. </seg>
<seg id="108"> Nemáme rozpočty jako ostatní značky. </seg>
<seg id="109"> A takovéto věci - víte - lidem značku Ban připomínají - a taky je to zaujme. </seg>
<seg id="110"> Jakými slovy byste popsali Ban? </seg>
<seg id="111"> Ban je čistý. </seg>
<seg id="112"> To je skvělá otázka. </seg>
<seg id="113"> Žena: prvotřídní technologie </seg>
<seg id="114"> Technologie není způsob, který byste popsali něco, co si lidi dávají do podpaží. </seg>
<seg id="115"> Mluvíme o plném, čerstvém. </seg>
<seg id="116"> Myslím, že "čerstvý" je skvělým slovem, které skutečně posouvá do pozitivního světla, ne jako "vypořádá se zápachem a vlhkostí". </seg>
<seg id="117"> Udrží vás svěží. </seg>
<seg id="118"> Jak díky nám budete déle svěží - více svěžesti, třikrát svěžejší. </seg>
<seg id="119"> Takové věci, které představují ten pozitivní prospěch. </seg>
<seg id="120"> A to je multi milionová dolarová společnost. </seg>
<seg id="121"> A co já? Co obyčejný chlápek? </seg>
<seg id="122"> Potřebuju mluvit s chlápkem na ulici, s lidmi jako já, běžnými Pepíky. </seg>
<seg id="123"> Musí mi říct něco o mé značce. </seg>
<seg id="124"> Jak byste popsali svou značku? </seg>
<seg id="125"> Hm, moji značku? </seg>
<seg id="126"> Rád se hezky oblékám. </seg>
<seg id="127"> Žena: návrat osmdesátek se potkává se skate punkem až do dne, kdy se pere. </seg>
<seg id="128"> OK, jaká je to značky, Gerry? </seg>
<seg id="129"> Jedinečná. </seg>
<seg id="130"> Myslím, že žánr, styl, který představuji, by byl něco jako tmavý glamour. </seg>
<seg id="131"> Mám rád tmavé barvy, spoustu šedé a podobně. </seg>
<seg id="132"> Ale většinou mám doplňky jako brýle nebo mám rád křišťál a podobné věci. </seg>
<seg id="133"> Žena: Kdyby byl Dan značkou, mohl by být klasický kabriolet Mercedes Benz. </seg>
<seg id="134"> Muž 2: Moje značka je, Žena 2: Trochu hippie, trochu jogínka, trochu Brooklynská holka - nevím. </seg>
<seg id="135"> Muž 3: Já jsem chovatel. </seg>
<seg id="136"> Prodávám domácí mazlíčky po celé zemi i světě. </seg>
<seg id="137"> Tak to asi bude moje značka. </seg>
<seg id="138"> To je moje značka v mém pokrouceném malém odvětví. </seg>
<seg id="139"> Muž 4: Mou značkou je FedEx, protože dodávám zboží. </seg>
<seg id="140"> Muž 5: Neúspěšný spisovatel - alkoholik. </seg>
<seg id="141"> Je to něco? </seg>
<seg id="142"> Právník: Já jsem právník. </seg>
<seg id="143"> Já jsem Tom. </seg>
<seg id="144"> No, nemůžeme být všichni značka Tom, ale já si často připadám jako na rozmezí tmavého glamouru a pohodáře. </seg>
<seg id="145"> A tak jsem zjistil, že potřebuji odborníka. </seg>
<seg id="146"> Potřeboval jsem někoho, kdo by se mi dostal do mysli, někoho, kdo by mi dovedl opravdu pochopit, jak nazývají vaši "personalizovanou značku." </seg>
<seg id="147"> A tak jsem našel společnost Olson Zaltman v Pittsburgu. </seg>
<seg id="148"> Pomohli takovým společnostem jako Nestlé, Febreze, Hallmark, objevit jejich personalizovanou značku. </seg>
<seg id="149"> Pokud to zvládli s nimi, určitě by to mohli udělat i pro mě. </seg>
<seg id="150"> Přinesl jste si fotky? </seg>
<seg id="151"> Jo. Úplně první fotkou je fotka mé rodiny. </seg>
<seg id="152"> Řekněte mi trochu jak to souvisí s vašimi myšlenkami a pocity ohledně toho, kdo jste. </seg>
<seg id="153"> Jsou to lidé, kteří modelovali způsob mého nahlížení na svět. </seg>
<seg id="154"> Řekněte mi o tom světě. </seg>
<seg id="155"> O tomhle světě? Myslím, že váš svět je ten, ve kterém žijete, jako lidé kolem vás, vaši přátelé, rodina, způsob, jakým žijete, vaše práce. </seg>
<seg id="156"> Všechny ty věci mají původ a začínají na jednom místě a pro mě započaly a odstartovaly s mou rodinou v Západní Virginii. </seg>
<seg id="157"> O čem ještě mi chcete říct? </seg>
<seg id="158"> Další: Tohle byl ten nejlepší den. </seg>
<seg id="159"> Jak to souvisí s vašimi myšlenkami a pocity o tom, kdo jste? </seg>
<seg id="160"> Je to o tom, kým chci být. </seg>
<seg id="161"> Mám rád věci, které jsou jiné. </seg>
<seg id="162"> Mám rád věci, co jsou divné. Mám rád výstřední věci. </seg>
<seg id="163"> Řekněte mi o vaší fázi "proč" - co nám to naznačuje? </seg>
<seg id="164"> Co je ta mačeta? V jaké fázi zakuklení jste teď? </seg>
<seg id="165"> Proč je důležité se restartovat? Co představuje červená? </seg>
<seg id="166"> Řekněte mi něco o této části. </seg>
<seg id="167"> ... Trochu víc o vás, co nejste úplně vy. </seg>
<seg id="168"> Jaké jsou vaše další přeměny, kterými jste prošel? </seg>
<seg id="169"> ...Nemusí to být strach. Na jakém kolotoči právě jste? </seg>
<seg id="170"> áááááááá! Ne, já děkuji vám. </seg>
<seg id="171"> Díky za vaši trpělivost. </seg>
<seg id="172"> Ano. Tak jo. </seg>
<seg id="173"> No, nevím, co z toho vyleze. </seg>
<seg id="174"> Děla se tady spousta bláznivostí. </seg>
<seg id="175"> Na první pohled se vyjevil ten nápad, že jste měl dvě odlišné, ale doplňující se, strany své personalizované značky - značka Morgan Spurlock je smysluplná/hravá značka. </seg>
<seg id="176"> Velice dobře spolu fungují. </seg>
<seg id="177"> A já si myslím, že je mezi nimi téměř paradox. </seg>
<seg id="178"> A myslím si, že některé firmy se budou soustředit jen na jednu nebo druhou silnou stránku místo aby se zaměřily na obě. </seg>
<seg id="179"> Většina firem má tendenci - a je to přirozené - vyhýbat se věcem, u kterých si nejsou jisté, vyhnout se strachu, podobným prvkům a vy jste přijal obě a vlastně jste je změnil ve svá pozitiva, což je jasně viditelné. </seg>
<seg id="180"> Jaké jiné značky jsou takové? </seg>
<seg id="181"> První z nich je klasika, Apple. </seg>
<seg id="182"> A pak tu máme Target, Wii, Mini od Mini Coopera a JetBlue. </seg>
<seg id="183"> A pak jsou hravé a dbající značky, ty věci přicházejí a odcházejí, ale hravá, dbalá značka je vskutku modným nástrojem. </seg>
<seg id="184"> Hravá, dbající značka. Jaká je ta vaše? </seg>
<seg id="185"> Kdyby vás někdo požádal, abyste popsala svou značku, svou personalizovanou značku, jaká by to byla? </seg>
<seg id="186"> Jste značka s vnějšíme atributy? Někdo, kdo rozproudí krev? </seg>
<seg id="187"> Nebo spíše jste ti se vnitřními atributy? </seg>
<seg id="188"> Jste spíše klidnější, rezervovaní, konzervativní? </seg>
<seg id="189"> Vnější atributy zahrnují věci jako hravost, být svěží jako Fresh Prince , současní, odvážní, popudlivý nebo odvážný jako Errol Flynn, hbitý a čiperný, klející, dominantní, magický a kouzelný jako Gandalf. </seg>
<seg id="190"> Nebo je ve vás více vnitřních atributů? </seg>
<seg id="191"> Jste dbající, kultivovaní jako 007? </seg>
<seg id="192"> Zavedení, tradiční, pečující, ochranářští, empatičtí jako Oprah Winfrey? </seg>
<seg id="193"> Jste spolehliví, stálí, obeznámení, opatrní, zabezpečení, spořádaní, hloubaví nebo moudří jako Dalajláma nebo Yoda? </seg>
<seg id="194"> V průběhu tohoto filmu jsme kontaktovali více než 500 firem, s vnitřními i vnějšími atributy a říkaly, "ne", nechtěly se stát součástí projektu. </seg>
<seg id="195"> Nechtěli mít s tím filmem nic společného, hlavně protože by neměly žádnu kontrolu, žádnou kontrolu nad hotovým dílem. </seg>
<seg id="196"> Ale získali jsem 17 partnerských značek, ochotných vzdát se kontroly, které chtěly spolupracovat s někým tak dbajícím a hravým, jako já a které nám nakonec daly prostor vyprávět příběhy, které bychom normálně šířit nemohli - příběhy, které inzerent normálně nikomu nesdělil. </seg>
<seg id="197"> Umožnili nám popsat neuromarketing, jak jsme se k tomu postupně ve filmu dostávali, jak používají magnetickou rezonanci, aby ve vašem mozku zacílili na centra chtění jak v reklamě, tak ve filmovém marketingu. </seg>
<seg id="198"> Jeli jsme do Sao Paula, kde zakázali venkovní reklamu. </seg>
<seg id="199"> V průběhu posledních pěti letech nejsou v celém městě žádné billboardy, plakáty, letáky, nic. </seg>
<seg id="200"> A vydali jsme se i do míst, kde jsou školy, kde se firmy teď pokoušejí zacílit na všechny školy v Americe s omezeným financováním. </seg>
<seg id="201"> Pro mě je neuvěřitelné, že projekty, na které jsem získal největší zpětnou vazbu, nebo ve kterých jsem měl největší úspěch, jsou ty, kde jsem se pustil do věcí napřímo. </seg>
<seg id="202"> A přesně to udělaly i tyto značky. </seg>
<seg id="203"> Vykašlaly se na prostředníky, odstřihly své agentury a řekly, možná že agentury nesledují ze všeho nejvíc můj záměr. </seg>
<seg id="204"> Budu jednat přímo s umělcem. </seg>
<seg id="205"> Spoluprací s ním vytvořím něco jiného, něco, co přinutí lidi přemýšlet, co nabourá způsob, jakým vnímáme svět kolem sebe. </seg>
<seg id="206"> A jak to fungovalo? Mělo to úspěch? </seg>
<seg id="207"> No, jelikož film už zažil na Sundance filmovém festivalu svou premiréru, mrkněme na to. </seg>
<seg id="208"> Podle média monitoringu měl film premiéru v lednu a od té doby - a to jsme ještě neskončili - se zmínka o filmu objevila v médiích 900 mil krát. </seg>
<seg id="209"> A to mluvíme jen o období dvou a půl týdne. </seg>
<seg id="210"> A to jen online - žádný tisk, žádná televize. </seg>
<seg id="211"> Film se ještě nedostal do distribuce. </seg>
<seg id="212"> Ani není online. Ani se nedá stáhnout. </seg>
<seg id="213"> Ani ho ještě neuvolnili do jiných zemí. </seg>
<seg id="214"> Nakonec tedy tento film už začal získávat spoustu pozornosti. </seg>
<seg id="215"> A to není špatné na projekt, na kterém téměř každá reklamní agentura, se kterou jsme mluvili, nedoporučila svým klientů spolupracovat. </seg>
<seg id="216"> Vždycky věřím, že pokud se chopíte příležitosti, pokud riskujete, tak v tom riskování se skrývá příležitost. </seg>
<seg id="217"> Věřím, že pokud od tohoto přístupu lidi odrazujete, posouváte je směrem k prohře. </seg>
<seg id="218"> Věřím, že pokud učíte své zaměstnance, aby se vyhýbali riziku, pak připravujete celou svou společnost na možný neúspěch. </seg>
<seg id="219"> Mám pocit, že aby se věci pohnuly kupředu, je třeba podpořit lidi, aby zariskovali. </seg>
<seg id="220"> Potřebujeme povzbudit lidi, aby se nebáli možností, které je mohou děsit. </seg>
<seg id="221"> V zásadě myslím, že abychom se pohnuli dál, musím přijmout strach. </seg>
<seg id="222"> Musíme zavřít medvěda do klece. </seg>
<seg id="223"> Přijmout strach. Přijmout riziko. </seg>
<seg id="224"> Jednou za čas bychom si měli pořádnou dávku rizika dopřát. </seg>
<seg id="225"> A v zásadě musíme přijmout transparentnost. </seg>
<seg id="226"> Dnes víc než kdy jindy prochází čestnost dlouhou cestou. </seg>
<seg id="227"> A s tím v mysli, čestností a transparentností, moje celá přednáška "Přijměte transparentnost" byla uskutečněna díky mým dobrým známým v EMC, kteří si za 7 100 dolarů koupili práva na název na Ebay. </seg>
<seg id="228"> Změnit velká data do velké příležitosti pro firmy z celého světa. </seg>
<seg id="229"> EMC uvádí "Přijměte transparentnost". </seg>
<seg id="230"> Moc vám všem děkuji. </seg>
<seg id="231"> Takže, Morgane, ve jménu transparentnosti, co přesně se stalo s těmi 7 100 dolary? </seg>
<seg id="232"> To je fantastická otázka. </seg>
<seg id="233"> Mám v kapse šek který bude uplatněn na konto zastřešujících organizátorů TED konferencí, nadaci Sapling Foundation - šek na 7 100 dolarů, aby mi jím propláceli mou účast na dalších TED konferencích v příštích letech. </seg>
</doc>
</refset>
</mteval>
