<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mteval>
<refset setid="iwslt2016-tst2012" srclang="english" trglang="czech" refid="ref">
<doc docid="1368" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/tan_le_my_immigration_story</url>
<description>V roce 2010 se technoložka Tan Le zúčastňuje TEDGlobal k demonstraci nového rozhrání. Ale nyní, na TEDxWomen, vypráví velice osobní příběh: příběh její rodiny -- matky, babičky a sestry -- prchajících z Vietnamu za budováním nového života.</description>
<keywords>talks, TEDx, family, immigration, storytelling</keywords>
<talkid>1368</talkid>
<title>Tan Le: Příběh mé imigrace</title>
<seg id="1"> Jak mohu mluvit v 10 minutách o poutu žen přes tři generace, o tom, jak úžasná síla těchto pout vnikla do života čtyřleté dívky choulící se s její mladou sestrou, její matkou a babičkou pět dní a nocí v malé lodi na čínském moři před více než třiceti lety, pouta, která vnikla do života té malé dívky a už nikdy nezmizela -- ta malá dívka dnes žije v San Fracisku a mluví k Vám? </seg>
<seg id="2"> Toto není celý příběh. </seg>
<seg id="3"> Je to skládanka, která je stále dávána dohromady. </seg>
<seg id="4"> Dovolte mi říci o některých kouscích. </seg>
<seg id="5"> Představte si první díl: muž pálící své životní dílo. </seg>
<seg id="6"> Je básník, dramatik, muž jehož celý život balancoval na jediné naději jeho národní jednoty a svobody. </seg>
<seg id="7"> Představte si jej jako komunisty vstupující do Saigonu, konfrontující fakt, že jeho život byl totální plýtvání. </seg>
<seg id="8"> Slova jeho dlouholetých přátel jej nyní zesměšňovala. </seg>
<seg id="9"> Vzdálil se do zátiší. </seg>
<seg id="10"> Zemřel zdrcen historií. </seg>
<seg id="11"> Je to můj dědeček. </seg>
<seg id="12"> Nikdy jsem jej nepoznala. </seg>
<seg id="13"> Ale naše životy jsou více než naše vzpomínky. </seg>
<seg id="14"> Má babička mě nikdy nenechala zapomenout jeho život. </seg>
<seg id="15"> Mou povinností bylo nedovolit upadnout to v zapomnění, a mou lekcí bylo se naučit, že, ano, historie se nás pokoušela rozdrtit, ale my jsme vydrželi. </seg>
<seg id="16"> Další díl skládanky je o lodi při úsvitu tiše prokluzující na moře. </seg>
<seg id="17"> Mé matce, Mai, bylo 18 když její otec zemřel -- již ve spořádaném manželství, již se dvěma malými děvčaty. </seg>
<seg id="18"> Pro ni se život přeměnil na jeden úkol: útěk její rodiny a nový život v Austrálii. </seg>
<seg id="19"> Bylo pro ni nepředstavitelné, že by neuspěla. </seg>
<seg id="20"> Takže po čtyřleté sáze, která vzdoruje výmyslům, loď proklouzla na moře zamaskovaná jako rybářská loď. </seg>
<seg id="21"> Všichni dospělí znali ta rizika. </seg>
<seg id="22"> Největší strach byl z pirátů, únosu a smrti. </seg>
<seg id="23"> Jako většina dospělých na lodi, i má matka s sebou nesla lahvičku jedu. </seg>
<seg id="24"> Kdybychom byli dopadeni, prvně má sestra a já, potom ona a nakonec by pila má babička. </seg>
<seg id="25"> Mé první vzpomínky jsou z lodi -- nepřetržitý zvuk motoru, příď nořící se do každé vlny, drtivý a prázdný horizont. </seg>
<seg id="26"> Nepamatuji si piráty, kteří několikrát přišli, ale byli bravurně klamáni mužem na naší lodi, nebo kleknutí motoru a nezdaru nastartovat jej přes šest hodin. </seg>
<seg id="27"> Pamatuji si ale světla na těžební věži Malajského pobřeží a mladého muže, který se zhroutil a zemřel, konec cesty pro něj bylo příliš, a první jablko, které jsem ochutnala, darované od muže na věži. </seg>
<seg id="28"> Žádné jablko nikdy nechutnalo stejně. </seg>
<seg id="29"> Po třech měsících v uprchlickém táboře, jsme se dostali do Melbourne. </seg>
<seg id="30"> A další díl skládanky je o čtyřech ženách napříč třem generacím utvářející společně nový život. </seg>
<seg id="31"> Usadili jsme se ve Footscray, dělnickém předměstí jehož složením byly vrstvy imigrantů. </seg>
<seg id="32"> Narozdíl od usazených předměstí středních vrstev, jejichž existenci jsem nevnímala, tam nebyl žádný pocit nároku ve Footscray. </seg>
<seg id="33"> Vůně z dveří obchodu byly z celého světa. </seg>
<seg id="34"> A úryvky nejisté angličtiny byly vyměňovány mezi lidmi, kteří měli jedno společné, a to - - začínali znovu. </seg>
<seg id="35"> Má matka pracovala na farmách, potom na automobilové montážní lince, šest dní v týdnu, dvojité směny. </seg>
<seg id="36"> Nějak si našla čas studovat angličtinu a získala IT kvalifikaci. </seg>
<seg id="37"> Byli jsme chudí. </seg>
<seg id="38"> Všechny dolary byly přerozděleny a extra výuka v angličtině a matematice byla zahrnuta do rozpočtu bez ohledu na to, co scházelo, což bylo obvykle nové oblečení, to bylo vždy ze secondhandu. </seg>
<seg id="39"> Dva páry punčoch do školy, každá na zakrytí děr té druhé. </seg>
<seg id="40"> Školní uniforma až ke kotníkům, protože měla vydržet šest let. </seg>
<seg id="41"> Ojedinělé, ale zraňující, bylo skandování "šikmoocí" a náhodná graffiti: "Asiaté, táhněte domů." </seg>
<seg id="42"> Kam domů? </seg>
<seg id="43"> Něco ve mně strnulo. </seg>
<seg id="44"> Bylo tam sbírání odhodlání a tichý hlas říkající, "Já vás obejdu." </seg>
<seg id="45"> Má matka, sestra a já jsme spali v jedné posteli. </seg>
<seg id="46"> Má matka byla každou noc vyčerpaná, ale každá jsme si navzájem vyprávěly o našich dnech a poslouchaly kroky naší babičky po domě. </seg>
<seg id="47"> Matka trpěla nočními můrami; všechny byly o lodi. </seg>
<seg id="48"> Moje práce byla zůstat vzhůru než přijdou její noční můry, abych ji mohla vzbudit. </seg>
<seg id="49"> Otevřela si obchod s počítači, pak se učila být kosmetičkou a začala nové podnikání. </seg>
<seg id="50"> A ženy přicházely se svými příběhy o mužích, kteří nemohli udělat kompromis, rozhněvaní a nepřizpůsobiví, a ustaraných dětech chycených mezi dvěma světy. </seg>
<seg id="51"> Hledaly se granty a sponzoři. </seg>
<seg id="52"> Byla založena střediska. </seg>
<seg id="53"> Žila jsem v paralelním světě. </seg>
<seg id="54"> V jednom jsem byla klasická asijská studentka, která měla velké požadavky sama na sebe. </seg>
<seg id="55"> V jiném jsem uvízla v životě, který byl riskantní, neskutečně vystrašena z násilí, narkomanie a isolace. </seg>
<seg id="56"> Ale v průběhu těch let bylo mnoho, co mi pomohlo. </seg>
<seg id="57"> A za tu práci, když jsem byla studentkou posledního ročníku práv, jsem byla vybrána jako Mladý Australan roku. </seg>
<seg id="58"> Byla jsem katapultována z jednoho kousku skládanky do jiné, a jejich hranice do sebe nezapadávaly. </seg>
<seg id="59"> Tan Le, anonymní obyvatel Footscray, byla nyní Tan Le, uprchlík a sociální aktivista, zvaná promlouvat na místech, o kterých nikdy neslyšela, a do domovin, jejichž existenci si nikdy nedokázala představit. </seg>
<seg id="60"> Neznala jsem protokoly. </seg>
<seg id="61"> Nevěděla jsem, jak používat příbor. </seg>
<seg id="62"> Nevěděla jsem, jak mluvit o vínu. </seg>
<seg id="63"> Nevěděla jsem, jak mluvit o čemkoli. </seg>
<seg id="64"> Chtěla jsem ustoupit k rutině a pohodlí života v neopěvovaném předměstí -- babička, matka a dvě dcery zakončující každý den po skoro dvacet let vyprávěním ostatním příběh svého dne a usínáním, třech z nás ve stejné posteli. </seg>
<seg id="65"> Řekla jsem matce, že to nemohu udělat. </seg>
<seg id="66"> Připomněla mi, že jsem byla ve stejném věku jako byla ona když jsme nastoupily na loď. </seg>
<seg id="67"> Nikdy nebylo na výběr. </seg>
<seg id="68"> "Prostě to udělej," řekla, "a nebuď něčím, čím nejsi." </seg>
<seg id="69"> A tak jsem otevřeně mluvila o mladistvé nezaměstnanosti a vzdělání a zanedbávání marginalizovaných a nerovnoprávných. </seg>
<seg id="70"> A čím více upřímně jsem mluvila, tím více jsem byla žádána mluvit. </seg>
<seg id="71"> Potkala jsem lidi všech společenských vrstev, mnoho z nich dělajících věci, které milovali, žíjící na hranicích možností. </seg>
<seg id="72"> A i když jsme získala titul, uvědomila jsem si, že nemohu začít kariéru v právu. </seg>
<seg id="73"> Musel existovat jiný kousek skládanky. </seg>
<seg id="74"> A já si ve stejnou chvíli uvědomila že je v pořádku být outsider, nedávný příchozí, nový na scéně -- a ne jen v pořádku, ale něco, za co mám být vděčná, možná dar z lodi. </seg>
<seg id="75"> Protože býti insiderem může snadno znamenat kolaps obzorů, může snadno znamenat přijetí předpokladů své domoviny. </seg>
<seg id="76"> Dlouho jsem byla mimo komfort, abych věděla - ano, svět se rozpadá, ale ne způsobem, kterého se bojíte. </seg>
<seg id="77"> Možnosti, které by neměly být povoleny, byly skandálně podporovány. </seg>
<seg id="78"> Byla tam energie, nesmiřitelný optimismus, zvláštní směs pokory a odvahy. </seg>
<seg id="79"> A tak jsem následovala svá tušení. </seg>
<seg id="80"> Shromáždila jsem kolem sebe malý tým lidí, pro které byl výraz "Toto nejde" neodolatelnou výzvou. </seg>
<seg id="81"> Na rok jsme byli na mizině. </seg>
<seg id="82"> Na konci každého dne jsem udělala velkou mísu polévky, kterou jsme všichni sdíleli. </seg>
<seg id="83"> Dřeli jsme až do noci. </seg>
<seg id="84"> Většina z našich nápadů byla bláznivá, ale pár bylo skvělých, a my prorazili. </seg>
<seg id="85"> Rozhodla jsem se přestěhovat do USA </seg>
<seg id="86"> po jediném výletě. </seg>
<seg id="87"> Opět mé předtuchy. </seg>
<seg id="88"> O tři měsíce později jsem se přestěhovala, a dobrodružství pokračovalo. </seg>
<seg id="89"> Než ale skončím, dovolte mi něco povědět o mé babičce. </seg>
<seg id="90"> Vyrostla v době, kdy Konfucianismus byla společenská norma a místní Mandarin byl člověk, na kterém záleželo. </seg>
<seg id="91"> Život se po staletí nezměnil. </seg>
<seg id="92"> Její otec zemřel krátce po jejím narození. </seg>
<seg id="93"> Její matka ji vychovala sama. </seg>
<seg id="94"> V sedmnácti letech se stala druhou manželkou Mandarina, jehož matka ji bila. </seg>
<seg id="95"> Bez podpory manžela, způsobila rozruch, když jej vzala k soudu a stíhala vlastní případ, a ještě větší senzaci, když vyhrála. </seg>
<seg id="96"> "To nejde" se stalo omylem. </seg>
<seg id="97"> Dopřávala jsem si sprchu v hotelu v Sydney, když zemřela 600 mil dále v Melbourne. </seg>
<seg id="98"> Dívala jsem se skrze sklo sprchy a viděla ji stát na druhé straně. </seg>
<seg id="99"> Věděla jsem, že se přišla rozloučit. </seg>
<seg id="100"> Matka mi volala o pár minut později. </seg>
<seg id="101"> Pár dní poté jsme se vydaly do budhistického chrámu ve Footscray a sedly si vedle její rakve. </seg>
<seg id="102"> Vyprávěly jsme jí příběhy a ujišťovaly ji, že jsme stále s ní. </seg>
<seg id="103"> O půlnoci přišel mnich a řekl nám, že musí zavřít rakev. </seg>
<seg id="104"> Matka nás požádala vzít ji za ruku. </seg>
<seg id="105"> Zeptala se mnicha, "Proč je její ruka tak teplá a zbytek tak chladný?" </seg>
<seg id="106"> "Protože jste ji držely od rána," řekl. </seg>
<seg id="107"> "A nepustily." </seg>
<seg id="108"> Pokud je v naší rodině síla, pak proudí skrze ženy. </seg>
<seg id="109"> Vzhledem k tomu, kdo jsme a jak nás život utvářel, nyní můžeme vidět, že muži, kteří by přišli do našich životů, by byli nazmar. </seg>
<seg id="110"> Porážka mohla přijít snadno. </seg>
<seg id="111"> Nyní chci mít vlastní děti, a přemýšlím o lodi. </seg>
<seg id="112"> Kdo by si to přál na vlastní pěst? </seg>
<seg id="113"> Nyní se bojím výsady, pohodlí, nároků. </seg>
<seg id="114"> Mohu jim dát oporu v jejich životech, nořící se statečně do každé vlny, klidný a stabilní chod motoru, drtivý obzor který nic nezaručuje? </seg>
<seg id="115"> Nevím. </seg>
<seg id="116"> Ale pokud bych mohla a stále je viděla v pořádku, Pak bych dala. </seg>
<seg id="117"> Dnes je tu také Tanina matka ve čtvrté nebo páté řadě. </seg>
</doc>
<doc docid="1378" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/bryan_stevenson_we_need_to_talk_about_an_injustice</url>
<description>Vystoupení právníka Bryana Stevensona, amerického obhájce lidských práv, je strhující a osobní – mihne se v něm jeho babička i aktivistka Rosa Parks. Odhaluje nepříjemné pravdy o justici ve Spojených státech, především rasový nepoměr v trestním právu – vězením si prošla celá třetina afroamerických mužů. O těchto problémech, v kontextu neprobádaných oblastí amerických dějin, se málokdy mluví s tak důkladnou znalostí věci, tak upřímně a tak přesvědčivě.</description>
<keywords>talks, crime, culture, global issues, inequality, law, race</keywords>
<talkid>1378</talkid>
<title>Bryan Stevenson: Musíme si promluvit o nespravedlnosti</title>
<seg id="1"> Je mi neobyčejnou ctí. </seg>
<seg id="2"> Většinu času trávím ve věznicích, v celách smrti, </seg>
<seg id="3"> v komunitách s velice nízkými příjmy, na místech, kde je hodně beznaděje. </seg>
<seg id="4"> To, že můžu být tady na TEDu, všechno to vidět a slyšet, mi dává spoustu energie. </seg>
<seg id="5"> Jsem tu krátce, ale všiml jsem si, že TED má svou identitu. </seg>
<seg id="6"> A to, co tu řeknete, může mít dopad po celém světě. </seg>
<seg id="7"> Prostřednictvím TEDu dostanou smysl a sílu, jakou by jinak nezískaly. </seg>
<seg id="8"> Identita je podle mě velice důležitá. </seg>
<seg id="9"> Už jsme viděli několik skvělých prezentací. </seg>
<seg id="10"> A myslím, že jsme viděli, že slova učitele jsou smysluplná; ale slova soucitného učitele mohou být výjimečně smysluplná. </seg>
<seg id="11"> Jako lékař můžete dělat dobré věci; jako laskavý lékař dokážete víc. </seg>
<seg id="12"> Chci proto mluvit o síle identity. </seg>
<seg id="13"> Tohle jsem se ale nenaučil jako právník a při své práci. </seg>
<seg id="14"> Ukázala mi to babička. </seg>
<seg id="15"> Dům, kde jsem vyrostl, tradiční afroamerický domov, byl matriarchátem, kde vládla moje babička. </seg>
<seg id="16"> Byla tvrdá, byla silná, energická. </seg>
<seg id="17"> Končily u ní všechny rodinné spory, </seg>
<seg id="18"> začínaly u ní mnohé spory. </seg>
<seg id="19"> Byla dcerou otroků narozených ve Virginii </seg>
<seg id="20"> ve 40. letech 18. století. </seg>
<seg id="21"> Ona se narodila v 80. letech a zkušenost otroctví hodně ovlivnila to, jak viděla svět. </seg>
<seg id="22"> Moje babička byla tvrdá, ale taky milující. </seg>
<seg id="23"> Jako malého kluka a stiskla mě, že jsem sotva dýchal, a pak mě pustila. </seg>
<seg id="24"> A za hodinu nebo za dvě říká: "Bryane, pořád ještě cítíš moje objetí?" </seg>
<seg id="25"> Na "ne" mě znova popadla, na "ano" mě nechala být. </seg>
<seg id="26"> Měla takovou vlastnost, že jste s ní chtěli být pořád. </seg>
<seg id="27"> To ale nebylo jen tak, měla 10 dětí, </seg>
<seg id="28"> moje máma nejmladší. </seg>
<seg id="29"> Někdy jsem chtěl být s ní, ale bylo dost těžké dostat její pozornost, </seg>
<seg id="30"> všude kolem bratranci a sestřenice. </seg>
<seg id="31"> Jednou, bylo mi osm nebo devět, se ráno probudím, jdu do obýváku všude plno bratránků. </seg>
<seg id="32"> A babička sedí naproti a zírá na mě. </seg>
<seg id="33"> Nejdřív jsem si myslel, že je to nějaká hra. </seg>
<seg id="34"> Tak se na ní podívám, usměju se, ale ona je úplně vážná. </seg>
<seg id="35"> Až asi po 15 nebo 20 minutách vstane, přejde pokoj, vezme mě za ruku a povídá: "Pojď, Bryane. Musíme si promluvit." </seg>
<seg id="36"> Pamatuju si to, jako by to bylo včera. </seg>
<seg id="37"> Nikdy na to nezapomenu. </seg>
<seg id="38"> Vzala si mě stranou a říká: "Bryane, něco ti povím, ale nesmíš to nikomu říct." </seg>
<seg id="39"> Já na to: "Jasně babi!" </seg>
<seg id="40"> A ona: "Nikomu ani muk!" – "Určitě." </seg>
<seg id="41"> Pak si mě posadí, podívá se na mě a říká: "Chci, abys věděl, že jsem tě sledovala. </seg>
<seg id="42"> Myslím, že jsi výjimečný. </seg>
<seg id="43"> Ty v životě dokážeš, co budeš chtít." </seg>
<seg id="44"> Na to nikdy nezapomenu. </seg>
<seg id="45"> "Musíš mi ale slíbil tři věci." </seg>
<seg id="46"> Já na to: "Ano babi." </seg>
<seg id="47"> "První věc, musíš mi slíbit, že budeš vždycky milovat maminku. </seg>
<seg id="48"> Je to moje nejmladší holčička, slib mi, že se o ni postaráš." </seg>
<seg id="49"> Maminku jsem zbožňoval, tak říkám: "Ano babi. Postarám." </seg>
<seg id="50"> "Druhá věc, kterou chci abys mi slíbil, je že vždycky uděláš správnou věc, i kdyby to zrovna bylo těžké." </seg>
<seg id="51"> Zamyslel jsem se a říkám: "Ano babi, udělám." </seg>
<seg id="52"> "A třetí věc, kterou mi musíš slíbit, je, že nikdy nebudeš pít alkohol." </seg>
<seg id="53"> Bylo mi devět, tak říkám: "Ne babi, nebudu." </seg>
<seg id="54"> Vyrostl jsem na venkově na zemědělském Jihu, mám o rok staršího bratra a o rok mladší sestru. </seg>
<seg id="55"> Když mi bylo asi 14 nebo 15, přinesl brácha domů šest piv – nevím, kde je sehnal. Popadl mě a sestru a šli jsme do lesa </seg>
<seg id="56"> jen tak si zablbnout. </seg>
<seg id="57"> Brácha se napil piva, podal ho sestře a pak nabídli mně. </seg>
<seg id="58"> A já: "Ne, ne. To je v pohodě, já si pivo nedám." </seg>
<seg id="59"> Brácha na to: "Neblbni, vždycky děláš to co my. </seg>
<seg id="60"> Já se napil, ségra taky – dej si taky." </seg>
<seg id="61"> A já: "Ne, nemám z toho dobrej pocit." </seg>
<seg id="62"> Brácha na mě začal zírat, </seg>
<seg id="63"> říká: "Co je to s tebou? Dej si pivo." </seg>
<seg id="64"> Pak se zamračí: "Hele, doufám, že ještě nejseš zblblej z toho, co ti vykládala babička." </seg>
<seg id="65"> "Hm, o čem to mluvíš?" </seg>
<seg id="66"> "Hele, babička to říká všem vnoučatům, </seg>
<seg id="67"> že jsou výjimečný." To mě zdrtilo. </seg>
<seg id="68"> Ale přiznám se vám k něčemu. </seg>
<seg id="69"> Asi bych to tu neměl říkat, </seg>
<seg id="70"> uvidí to hodně lidí. </seg>
<seg id="71"> Je mi 52 let a přiznám se vám, že jsem si nikdy nedal ani kapku alkoholu. </seg>
<seg id="72"> Neříkám to proto, že bych to považoval za nějakou ctnost; říkám to proto, že v identitě je síla. </seg>
<seg id="73"> Pokud si vytvoříme ten správný druh identity, můžeme pak ostatním říkat i věci, kterým nebudou věřit. </seg>
<seg id="74"> Můžeme je přimět udělat věci, i když si myslí, že je nedokážou. </seg>
<seg id="75"> Když jsem přemýšlel o babičce, určitě věřila, že má výjimečná vnoučata. </seg>
<seg id="76"> Dědeček byl za prohibice ve vězení, </seg>
<seg id="77"> strýčkové zemřeli na nemoci spojené s alkoholem. </seg>
<seg id="78"> A to byly věci, na které chtěla, abychom si dali pozor. </seg>
<seg id="79"> No, chtěl jsem říci něco o našem systému trestního práva. </seg>
<seg id="80"> Tahle země jse dnes hodně jiná, než byla před 40 lety. </seg>
<seg id="81"> V roce 1972 bylo ve věznicích 300 000 lidí. </seg>
<seg id="82"> Dnes jsou to 2,3 milionu. </seg>
<seg id="83"> V USA je nejvíc vězňů na počet obyvatel na světě. </seg>
<seg id="84"> Sedm milionů je podmíněně propuštěno nebo podmíněně odsouzeno. </seg>
<seg id="85"> Podle mého soudu toto hromadné věznění od základu změnilo náš svět. </seg>
<seg id="86"> V chudých komunitách, v barevných komunitách je plno zoufalství a plno beznaděje v jeho důsledku. </seg>
<seg id="87"> Každý třetí černý muž ve věku mezi 18 a 30 lety je ve věznici, podmíněně propuštěný nebo podmíněně odsouzený. </seg>
<seg id="88"> Ve městech po celé zemi, v Los Angeles, Philadelphii, Baltimoru, Washingtonu, je 50 až 60 % barevných mladých mužů ve věznici, podmíněně propuštěno nebo podmíněně odsouzeno. </seg>
<seg id="89"> A náš systém je zdeformovaný, zdá se, nejen v neprospěch rasy, ale také v neprospěch chudoby. </seg>
<seg id="90"> V této zemi máme systém spravedlnosti, který s vámi zachází mnohem lépe, když jste bohatý a vinný, než když jste chudý a nevinný. </seg>
<seg id="91"> Bohatství, nikoli zavinění, má vliv na výsledky. </seg>
<seg id="92"> A přitom se pořád cítíme tak v pohodě. </seg>
<seg id="93"> Politika strachu a zloby způsobila, že jsme uvěřili, že tyto problémy nejsou naše problémy. </seg>
<seg id="94"> Jsme odtržení </seg>
<seg id="95"> Přijde mi to zajímavé. </seg>
<seg id="96"> Při naší práci jsme svědky zajímavých věcí. </seg>
<seg id="97"> Můj stát, Alabama, stejně jako řada dalších, vás doživotně zbaví volebního práva pokud jste jednou odsouzeni. </seg>
<seg id="98"> 34 % z černých mužů v Alabamě už natrvalo přišlo o právo volit. </seg>
<seg id="99"> Vypadá to, že za deset let tam bude nejvíc lidí bez volebního práva od roku 1965, kdy byl schválen antidiskriminační volební zákon. </seg>
<seg id="100"> A je okolo toho neuvěřitelné ticho. </seg>
<seg id="101"> Zastupuji děti. </seg>
<seg id="102"> Mnoho mých klientů je velice mladých. </seg>
<seg id="103"> USA jsou jedinou zemí na světě, která odsuzuje 13leté děti ke smrti ve vězení. </seg>
<seg id="104"> I děti odsuzujeme na doživotí bez možnosti </seg>
<seg id="105"> podmíněného propuštění. </seg>
<seg id="106"> Jediná země na světě. </seg>
<seg id="107"> Zastupuju lidi odsouzené k smrti. </seg>
<seg id="108"> Zajímavá věc, trest smrti... </seg>
<seg id="109"> ptát se na otázku: Zaslouží si někdo za svoje zločiny smrt? </seg>
<seg id="110"> A to je rozumná otázka. </seg>
<seg id="111"> Ale dá se o tom přemýšlet i jinak, v souvislosti s identitou. </seg>
<seg id="112"> Otázkou pak není, zda si někdo zaslouží za svoje zločiny smrt, ale: Máme právo zabíjet? </seg>
<seg id="113"> Pro trest smrti v Americe </seg>
<seg id="114"> je charakteristický – omyl. </seg>
<seg id="115"> Na každých 9 popravených připadá jeden, který je nakonec očištěn a propuštěn z cely smrti. </seg>
<seg id="116"> Taková chybovost! Jeden z devíti. Nevinný. </seg>
<seg id="117"> Nikdy bychom nepovolili letadla, kdyby z každých devíti jedno spadlo. </seg>
<seg id="118"> Ale tenhle problém se nás jaksi netýká. </seg>
<seg id="119"> Není to náš problém. </seg>
<seg id="120"> Není to naše starost. </seg>
<seg id="121"> Není to náš zápas. </seg>
<seg id="122"> Já často mluvím </seg>
<seg id="123"> o rase a o tom, zda si můžeme dovolit zabíjet. </seg>
<seg id="124"> Když přednáším o afroamerické historii říkám studentům o otroctví, </seg>
<seg id="125"> o terorismu, o době od konce rekonstrukce do konce druhé světové války. </seg>
<seg id="126"> Moc toho o té době nevíme. </seg>
<seg id="127"> Ale američani afrického původu byly tehdy terorizováni. </seg>
<seg id="128"> Leckde jim hrozilo lynčování </seg>
<seg id="129"> a dokonce pumové útoky. </seg>
<seg id="130"> Hrůza utvářela jejich životy. </seg>
<seg id="131"> Pamětníci mi dnes říkají: "Pane Stevensone, vysvětlete lidem, že to není pravda, že by terorismus vstoupil do dějin USA 11. září 2001. </seg>
<seg id="132"> My jsme v tom vyrůstali." </seg>
<seg id="133"> Po období terorismu přišla rasová segregace, desetiletí rasové podřízenosti a apartheidu. </seg>
<seg id="134"> Je to taková zvláštní věc, že v téhle zemi se nám nechce mluvit o problémech, </seg>
<seg id="135"> o naší minulosti. </seg>
<seg id="136"> A proto jsme nikdy pořádně neporozuměli, co se tu v minulosti stalo. </seg>
<seg id="137"> Jeden do druhého tu narážíme, </seg>
<seg id="138"> vytváříme napětí a konflikty. </seg>
<seg id="139"> Těžko se nám mluví o rase, a myslím, že je za tím neochota zavázat se k procesu pravdy a usmíření. </seg>
<seg id="140"> V Jižní Africe pochopili, že s apartheidem se nemohou vypořádat bez závazku pravdy a usmíření. </seg>
<seg id="141"> Stejně ve Rwandě, dokonce i po genocidě. Ale v naší zemi jsme to nedokázali. </seg>
<seg id="142"> Přednášel jsem o trestu smrti v Německu. </seg>
<seg id="143"> Neuvěřitelná věc, po přednášce jedna studentka vstala a řekla: "Víte, vaše přednáška mě hluboce znepokojila. </seg>
<seg id="144"> V Německu trest smrti nemáme, </seg>
<seg id="145"> ani ho mít nemůžeme." </seg>
<seg id="146"> V sále nastalo ticho, a ta žena pokračovala: "S naší minulostí není myslitelné, že bychom kdy mohli systematicky zabíjet lidské bytosti. </seg>
<seg id="147"> Bylo by neúnosné – u nás – se úmyslně a s rozvahou pustit do popravování lidi." </seg>
<seg id="148"> Přemýšlel jsem o tom. </seg>
<seg id="149"> Jaké by to bylo, žít ve světě, kde by Německá republika popravovala lidi, a navíc nepoměrně Židy? </seg>
<seg id="150"> Nemohl jsem to snést. </seg>
<seg id="151"> Bylo by to nehorázné. </seg>
<seg id="152"> A přitom v této zemi, ve státech starého Jihu, popravujeme lidi. A je tu 11× větší šance na trest smrti, když je oběť bílá a ne černá, 22× větší, když je obžalovaný černý a oběť bílá. Zrovna tady, kde jsou pod zemí těla lidí, které zlynčovali. </seg>
<seg id="153"> A my jsme od toho odtržení. </seg>
<seg id="154"> Já si myslím, že to ohrožuje naši identitu. </seg>
<seg id="155"> Pokud se nestaráme o tyhle obtížné věci, těch pozitivních a nádherných věcí se to taky týká. </seg>
<seg id="156"> Obdivujeme inovaci, </seg>
<seg id="157"> máme rádi techniku, obdivujeme tvořivost. </seg>
<seg id="158"> Máme rádi zábavu. </seg>
<seg id="159"> Ale to všechno nakonec zůstane ve stínu utrpení, týrání, ponižování, utlačování. </seg>
<seg id="160"> Já o tom prostě musím uvažovat v celku. </seg>
<seg id="161"> Protože nakonec mluvíme o potřebě naděje, odhodlání věnovat se základním výzvám života ve složitém světě. </seg>
<seg id="162"> Pro mě to znamená přemýšlet a mluvit o chudých, o znevýhodněných, kteří se na TED nikdy nedostanou. </seg>
<seg id="163"> Ale to přemýšlení musíme zapojit do našich životů. </seg>
<seg id="164"> Víte, jsou věci, kterým prostě musíme věřit, </seg>
<seg id="165"> jakkoli jsme rozumoví a racionální. </seg>
<seg id="166"> Inovace, tvořivost, a rozvoj se nerodí z pouhých racionálních myšlenek. </seg>
<seg id="167"> Rodí se z racionálních myšlenek, které jsou také napájeny přesvědčením našich srdcí. </seg>
<seg id="168"> A právě tohle spojení roumu a citu nás, myslím, nutí, abychom věnovali pozornost nejen těm zářivým a skvělým věcem, ale také těm temným a obtížným. </seg>
<seg id="169"> Václav Havel, velký český vůdce, řekl: </seg>
<seg id="170"> "Když jsme bojovali proti útisku, chtěli jsme spoustu věcí, ale hlavně jsme potřebovali naději, orientaci ducha, ochotu být občas na místech beznaděje a být svědkem." </seg>
<seg id="171"> No a ta orientace ducha je myslím i v jádru toho, v čem se lidé, i okolo TEDu, musí angažovat. </seg>
<seg id="172"> Ani technologie a design nás od toho neodtrhnou, ani s nimi nebudeme plně lidmi, dokud nebudeme věnovat pozornost utrpení, chudobě, vyloučení, nespravedlnosti, bezpráví. </seg>
<seg id="173"> Musím vás varovat: Mít takovou identitu je mnohem náročnější, než nestarat se. </seg>
<seg id="174"> Ono to na vás dolehne. </seg>
<seg id="175"> Jako mladý právník jsem měl tu čest setkat se </seg>
<seg id="176"> s Rosou Parks. Při návratech do Mongomery se scházela se svými nejlepšími přítelkyněmi, dvěma staršími dámami, s Johnnie Carr, organizátorkou bojkotu autobusů v Montgomery – úžasná afroameričanka –, a s Virginií Durr, běloškou, jejíž muž Clifford Durr, zastupoval Luthera Kinga. </seg>
<seg id="177"> Tyto ženy se scházely, aby si popovídaly. </seg>
<seg id="178"> Občas mi paní Carr zavolala: nechtěl bys k nám zajít a poslouchat?" </seg>
<seg id="179"> A já na to: "Ano madam, to bych chtěl." </seg>
<seg id="180"> A ona řekla: "Dobře, a co budeš dělat, až přijdeš?" </seg>
<seg id="181"> "Budu poslouchat." </seg>
<seg id="182"> Tak jsem tam sedával a jenom poslouchal </seg>
<seg id="183"> a ohromně mě to povzbudilo a posilnilo. </seg>
<seg id="184"> Jednou takhle sedím a poslouchám ty dámy, a po pár hodinách se paní Parks otočí ke mně: "Bryane, co je to ta Iniciativa za spravedlivé soudnictví? </seg>
<seg id="185"> O co usilujete?" </seg>
<seg id="186"> Začal jsem přeříkávat: </seg>
<seg id="187"> "Bojujeme proti nespravedlnosti. </seg>
<seg id="188"> Pomáháme nespravedlivě odsouzeným. </seg>
<seg id="189"> Bojujeme proti předsudkům a diskriminaci při vykonávání trestního práva. </seg>
<seg id="190"> Chceme konec doživotních trestů bez možnosti podmíněného propuštění pro děti. </seg>
<seg id="191"> Jsme proti trestu smrti. </seg>
<seg id="192"> Snažíme se snížit množství vězňů, </seg>
<seg id="193"> skoncovat s hromadným uvězňováním." </seg>
<seg id="194"> Dokončím hlášení, ona se na mě podívá a říká: "Hmm hmm hmm." </seg>
<seg id="195"> "To tě unaví, unaví, unaví." </seg>
<seg id="196"> A paní Carr zvedla ukazovák a říká: "A proto musíš být statečný, statečný, statečný." </seg>
<seg id="197"> A já si myslím, že lidé kolem TEDu potřebují víc odvahy. </seg>
<seg id="198"> Musíme nějak vzít za vlastní tyhle výzvy, tyhle problémy a utrpení. </seg>
<seg id="199"> Protože nakonec naše lidství závisí na lidství všech. </seg>
<seg id="200"> Při své práci jsem se naučil </seg>
<seg id="201"> velice jednoduché věci. </seg>
<seg id="202"> Dospěl jsem k pochopení i k víře, že každý z nás je mnohem víc, než to nejhorší, co kdy provedl. </seg>
<seg id="203"> Věřím, že to tak je u každého člověka na Zemi. </seg>
<seg id="204"> Když někdo řekne lež, není jenom a pouze lhář. </seg>
<seg id="205"> Když někdo vezme něco, co mu nepatří, není pouze zloděj. </seg>
<seg id="206"> A myslím, že i když někoho zabijete, tak nejste jenom vrah. </seg>
<seg id="207"> A z toho vyplývá základní lidská důstojnost, kterou musí zákon respektovat. </seg>
<seg id="208"> Také jsem přesvědčen, že na mnoha místech této země, a určitě mnohde po světě, opakem chudoby není bohatství. </seg>
<seg id="209"> Tomu nevěřím. </seg>
<seg id="210"> Vlastně si myslím, že na příliš mnoha místech opakem chudoby je spravedlnost. </seg>
<seg id="211"> A konečně věřím, že navzdory tomu, že je tak skvělá, tak krásná a tak inspirující, a tak podnětná, nebudou nás nakonec soudit podle naší techniky, podle našeho designu, ani podle intelektu a rozumu. </seg>
<seg id="212"> Charakter společnosti se nakonec neposuzuje podle toho, jaká je pro bohaté, mocné a privilegované, ale podle toho, jak zachází s chudými, odsouzenými, uvězněnými. </seg>
<seg id="213"> Protože až pak porozumíme skutečně hlubokým věcem o tom, kdo skutečně jsme. </seg>
<seg id="214"> Někdy mě to rozhodí. Skončím příběhem. </seg>
<seg id="215"> Někdy moc tlačím na pilu. </seg>
<seg id="216"> A taky se někdy unavím, jako všichni. </seg>
<seg id="217"> Některé myšlenky podstatně předběhnou způsob myšlení. </seg>
<seg id="218"> Zastupoval jsem děti, odsouzené k velice trvdým trestům. </seg>
<seg id="219"> Chodím do vězení za klienty, kterým je 13 nebo 14, ale budou je soudit jako dospělé, </seg>
<seg id="220"> a přemýším, jak je tohle možné? </seg>
<seg id="221"> Jaktože vás soudce může proměnit v něco, co nejste? </seg>
<seg id="222"> Soudí je jako dospělé, ale já vidím děti. </seg>
<seg id="223"> Jednou jsem ponocoval a začal jsem přemýšlet: No, když vás soudce může v něco proměnit, musí asi mít kouzelnou moc. </seg>
<seg id="224"> Jasně, Bryane, soudce má kouzelnou moc, </seg>
<seg id="225"> řekni si o kousek. </seg>
<seg id="226"> Bylo pozdě, neměl jsem jasnou hlavu a začal jsem připravovat návrh. </seg>
<seg id="227"> Měl jsem klienta, 14letého chudého černošského chlapce </seg>
<seg id="228"> A já začal zpracovávat návrh s hlavičkou: "Žádost o klasifikaci mého chudého 14letého černého klienta jako privilegovaného 75letého generálního ředitele." </seg>
<seg id="229"> Do návrhu jsem dal porušení povinností prokurátora, policie a soudce. </seg>
<seg id="230"> Byla tam i bláznivá věta, že povinnosti v této zemi jsou snad jenom od toho, aby se porušovaly. </seg>
<seg id="231"> Ráno se vzbudím a říkám si: Vysnil jsem si ten bláznivý návrh, nebo jsem ho skutečně napsal? </seg>
<seg id="232"> A ke své hrůze jsem zjistil, že jsem ho nejen napsal, ale i odeslal k soudu. </seg>
<seg id="233"> Uběhlo pár měsíců a já jsem na to zapomněl. </seg>
<seg id="234"> Když přišel čas, říkám si, jejda, musím k soudu na tenhle bláznivý případ. </seg>
<seg id="235"> Nasedl jsem do auta a úplně to na mě padlo. </seg>
<seg id="236"> Cestou si říkám, </seg>
<seg id="237"> s tím budou problémy, to bude bolet. </seg>
<seg id="238"> Nakonec jsem zaparkoval a zamířil k soudu. </seg>
<seg id="239"> A jak tak stoupám po schodech, vidím starého černocha, který u toho soudu uklízí. </seg>
<seg id="240"> Jak mě uvidí, přijde ke mně a říká: "Kdo jste?" </seg>
<seg id="241"> "Právník." – "Vy jste právník?" – "Ano pane." </seg>
<seg id="242"> Přišel blíž a objal mě. </seg>
<seg id="243"> A do ucha mi pošeptal: </seg>
<seg id="244"> "Jsem na vás velice hrdý." </seg>
<seg id="245"> Musím vám říct, že mě to nabilo energií. </seg>
<seg id="246"> Rozezněl tím v hloubi mé duše pocit identity, schopnosti každého člověka přispět společnosti, Vejdu do soudní síně </seg>
<seg id="247"> a hned se mě ptá soudce: </seg>
<seg id="248"> "Pane Stevensone, to vy jste napsal tenhle bláznivý návrh?" </seg>
<seg id="249"> "Ano pane," a začali jsme se dohadovat. </seg>
<seg id="250"> A přicházejí další lidé, rozhořčení, </seg>
<seg id="251"> že jsem napsal ty potrhlé věci. </seg>
<seg id="252"> Vcházejí policisté, a asistenti obžaloby a úředníci. </seg>
<seg id="253"> Brzy byla soudní síň plná lidí, naštvaných, že mluvíme o rase, že mluvíme o chudobě, že mluvíme o nerovnosti. </seg>
<seg id="254"> Ale koutkem oka vidím toho starého soudního sluhu, chodí sem a tam, </seg>
<seg id="255"> nakukuje oknem. Určitě slyšel všechen ten křik. </seg>
<seg id="256"> Přecházel sem a tam. </seg>
<seg id="257"> A nakonec ten starý černoch s ustaranou tváří vešel do síně a posadil se přímo za mě. </seg>
<seg id="258"> Asi za 10 minut soudce vyhlásil přestávku. </seg>
<seg id="259"> A jednoho zástupce šerifa pobouřilo, že do síně přišel starý sluha. </seg>
<seg id="260"> Tak vyskočí a přiběhne k tomu starému černochovi </seg>
<seg id="261"> a říká: "Jimmy, co děláš v soudní síni?" </seg>
<seg id="262"> A ten starší muž vstal, podíval se na něj a pak na mě a řekl: "Přišel jsem do této soudní síně abych tomuto mladému muži řekl: Upni se k vidině cíle a vytrvej." </seg>
<seg id="263"> Přišel jsem na TED, protože mnoho z vás, myslím, chápe, že mlýny vesmíru melou pomalu, ale ve směru spravedlnosti. </seg>
<seg id="264"> A že nejsme plně rozvinutými lidskými bytostmi, pokud se nestaráme o lidská práva a základní důstojnost. </seg>
<seg id="265"> Že naše přežití je svázáno s přežitím všech. </seg>
<seg id="266"> Že naše vize technologie a designu, zábavy a tvořivosti se musí pojit s vizemi lidskosti, soucitu a spravedlnosti. </seg>
<seg id="267"> A hlavně těm z vás, kdo souhlasí, jsem prostě přišel říct: Upněte se k vidině cíle a vytrvejte. </seg>
<seg id="268"> Mnohokrát děkuji. </seg>
<seg id="269"> Jak jste viděl a slyšel, že tohle publikum, tito lidé zjevně touží pomoci vám na vaší cestě a něco pro to udělat. </seg>
<seg id="270"> Kromě finanční podpory, jak můžeme pomoci? </seg>
<seg id="271"> Příležitostí je hodně. </seg>
<seg id="272"> Pokud jste z Kalifornie, na jaře bude referendum o tom, jestli přesměrovat část peněz, které jdou na trestání. </seg>
<seg id="273"> Například tady v Kalifornii utratíme v příštích pěti letech miliardu dolarů za trest smrti. Jednu miliardu dolarů. </seg>
<seg id="274"> A přitom ve 46 % případů za vraždu není nikdo zatčen. </seg>
<seg id="275"> U znásilnění v 56 %. </seg>
<seg id="276"> A bude příležitost to změnit. </seg>
<seg id="277"> V referendu se navrhuje, aby se ty dolary použily na policii a bezpečnost. </seg>
<seg id="278"> Příležitostí je spousta. </seg>
<seg id="279"> V posledních třiceti letech se v Americe prudce snížila kriminalita. </seg>
<seg id="280"> Někdy se to vysvětluje také vyšší mírou uvězňování. </seg>
<seg id="281"> Co byste řekl lidem, kteří tomu věří? </seg>
<seg id="282"> Ono násilných trestných činů je zhruba stejně. </seg>
<seg id="283"> Ohromné zvýšení počtu vězňů v USA nesouvisí s násilnými trestnými činy – </seg>
<seg id="284"> to ta scestná válka proti drogám. </seg>
<seg id="285"> A odtud ten dramatický nárůst populace našich vězení. </seg>
<seg id="286"> A taky se necháváme unést rétorikou trestu. </seg>
<seg id="287"> Takže máme zákony "třikrát a dost", a lidé jdou na doživotí za krádež kola, za drobné majetkové trestné činy, když by spíš měli nahradit škodu, lidem kterým ublížili. </seg>
<seg id="288"> Pro poškozené bychom měli dělat více, a ne méně. </seg>
<seg id="289"> A myslím, že naše současné pojetí trestu nepomáhá nikomu. </seg>
<seg id="290"> A tuhle orientaci myslím musíme změnit. </seg>
<seg id="291"> Bryane, zasáhl jste nás s velikou silou. </seg>
<seg id="292"> Jste inspirující osobnost. </seg>
<seg id="293"> Díky moc, že jste přišel na TED. Děkujeme. </seg>
</doc>
<doc docid="1330" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/sheena_iyengar_choosing_what_to_choose</url>
<description>Všichni bychom rádi měli zážitky a produkty přizpůsobené na míru – při 700 možnostech však spotřebitelé zůstanou jednoduše zaskočeni. Na tomto novém, fascinujícím výzkumu nám Sheena Iyengar ukazuje, jak nám mohou firmy vylepšit zážitek z výběru.</description>
<keywords>talks, business, choice, culture, decision-making, marketing</keywords>
<talkid>1330</talkid>
<title>Sheena Iyengar: Jak udělat rozhodování lehčí</title>
<seg id="1"> Víte, kolik rozhodnutí uděláte během běžného dne? </seg>
<seg id="2"> Víte, kolik rozhodnutí uděláte během běžného týdne? </seg>
<seg id="3"> Nedávno jsem udělala průzkum, kterého se zúčastnilo více jak 2 000 Američanů, a průměrný počet rozhodnutí, které typický Američan udělá, je kolem 70 za den. </seg>
<seg id="4"> Nedávno byl uskutečněný průzkum s generálními řediteli firem, které sledovali po celý týden. </seg>
<seg id="5"> Vědci, kteří to dělali, měli za úkol zapisovat všechny úlohy, které tito ředitelé konali, a kolik času strávili rozhodnutími v souvislosti s těmito úlohami. </seg>
<seg id="6"> Zjistili při tom, že v průměru se každému z nich podařilo udělat 193 úloh za týden. </seg>
<seg id="7"> Každý úloha zahrnovala mnoho, mnoho možností. </seg>
<seg id="8"> 50 procent jejich rozhodnutí bylo učiněno za 9 minut a méně. </seg>
<seg id="9"> Jen okolo 12 procent rozhodnutí jim trvalo více jak hodinu. </seg>
<seg id="10"> Přemýšleli jste už o tom? </seg>
<seg id="11"> Kolik rozhodnutí se vám podaří udělat za 9 minut a kolik za hodinu? </seg>
<seg id="12"> Jak jste dobří ve zvládání těchto rozhodnutí? </seg>
<seg id="13"> Dnes bych ráda povídala o jednom z největších problémů moderní společnosti, kterým je problém přehlcení možnostmi. </seg>
<seg id="14"> Chtěla bych povídat o tomto problému a také o jeho potenciálních řešeních. </seg>
<seg id="15"> Tak jako nyní vykládám o tomto problému, ráda bych vám položila několik otázek a chci znát i vaše odpovědi na ně. </seg>
<seg id="16"> Takže, když vám položím otázku – protože jsem nevidomá – zdvihnete ruku jen v případě, že chcete spálit nějaké ty kalorie. </seg>
<seg id="17"> V opačném případě, když se vás na něco zeptám a vaše odpověď je ano, chci, abyste zatleskali. </seg>
<seg id="18"> Takže moje první otázka zní: Jste připraveni poslechnout si o problému záplavy možnostmi? </seg>
<seg id="19"> Děkuji. </seg>
<seg id="20"> Takže, když jsem studovala na Stanford University, byla jsem zvyklá chodívat do jednoho velmi kvalitního obchodu s potravinami; teda aspoň tehdy byl kvalitní. </seg>
<seg id="21"> Jmenoval se Draeger's. </seg>
<seg id="22"> Tento obchod, to vám bylo skoro jako chodit do zábavního parku. </seg>
<seg id="23"> Měli tam 250 různých druhů hořčice a octa a více jak 500 druhů ovoce a zeleniny a více jak dva tucty různých druhů balené vody -- a to bylo v době, kdy jsme byli zvyklí pít vodu z kohoutku. </seg>
<seg id="24"> Chodila jsem do tohoto obchodu ráda, ale jednou jsem se sama sebe zeptala: Dobrá. Jak je možné, že tam nikdy nic nekoupíš? </seg>
<seg id="25"> Tady je jejich ulička s olivovým olejem. </seg>
<seg id="26"> Měli tam více jak 75 druhů olivového oleje, včetně těch, které byly v uzamčené skříňce a pocházely z tisíce let starých olivovníků. </seg>
<seg id="27"> Takže jsem se jednou rozhodla, že navštívím manažera a zeptala jsem se ho: "Funguje tento váš model, který nabízí všechny tyto možnosti?" </seg>
<seg id="28"> On ukázal na to množství turistů, kteří tam přicházejí každý den, většinou s připravenými foťáky. </seg>
<seg id="29"> Rozhodli jsme se udělat malý experiment, na který jsme si vybrali džem. </seg>
<seg id="30"> To je ulička s džemem. </seg>
<seg id="31"> Je tu 348 různých druhů džemů. </seg>
<seg id="32"> Postavili jsme malé místečko na ochutnávky přímo u vchodu do obchodu. </seg>
<seg id="33"> Položili jsme tam šest různých druhů džemů v prvním případě a 24 druhů džemů v druhém případě a pozorovali jsme při tom dvě věci: Zaprvé, v kterém případě se více lidí zastavilo a zkusilo vzorky džemu? </seg>
<seg id="34"> Více lidí se zastavilo tehdy, když tam bylo vzorků 24 -- okolo 60 % lidí, než když jich tam bylo šest -- tehdy to bylo okolo 40 %. </seg>
<seg id="35"> Druhá věc, na kterou jsme se zaměřili, byla v kterém případě byli lidé ochotnější si koupit džem. </seg>
<seg id="36"> Nyní vidíme opačný efekt. </seg>
<seg id="37"> Z lidí, kteří se zastavili, když tam bylo 24 vzorků, jen tři procenta z nich si džem koupilo. </seg>
<seg id="38"> Z lidí, kteří se zastavili, když tam bylo šest vzorků, jsme viděli, že 30 procent z nich si ve skutečnosti džem koupilo. </seg>
<seg id="39"> Když si to přepočítáte, byla zde šestkrát větší šance, že si lidé džem koupí, když se setkají se šesti, než když se setkají s 24 vzorky. </seg>
<seg id="40"> Nyní, nekoupit si sklenici džemu je pravděpodobně pro nás dobré -- alespoň co se týče naší linie. Ukazuje se ale, že problém záplavy možnostmi nás ovlivňuje i co se týká velmi důležitých rozhodnutí. </seg>
<seg id="41"> Volíme nerozhodnout se, i když to jde proti našim nejlepším zájmům. </seg>
<seg id="42"> Takže nyní k aktuálnímu tématu: finanční úspory. </seg>
<seg id="43"> Nyní bych vás ráda seznámila se studií, kterou jsem dělala s Gurem Hubermanem, Emirem Kamernicem a Wei Jangem. Dívali jsme se na rozhodnutí týkající se důchodového spoření skoro milionu Američanů z přibližně 650 důchodových plánů v USA. </seg>
<seg id="44"> Dívali jsme se na to, jestli počet nabídek fondů dostupných jako důchodový plán, tedy plán 401, zvyšuje pravděpodobnost, že ušetří víc pro budoucnost. </seg>
<seg id="45"> A přišli jsme na to, že tam byla souvislost. </seg>
<seg id="46"> Takže tyto plány, měli jsme jich kolem 657, nabízely lidem cokoliv od dvou do 59 různých nabídek fondů. </seg>
<seg id="47"> Přišli jsme na to, že čím více fondů nabízely, tím menší byla míra zapojení. </seg>
<seg id="48"> Takže, když se podíváme na tyto extrémy, u plánů, které nabízely dva fondy, se míra zapojení pohybovala nad 70 – nebyla stále tak velká, jako bychom chtěli. </seg>
<seg id="49"> V těch plánech, které nabízely skoro 60 fondů, se účast snížila na 60 procent. </seg>
<seg id="50"> Nyní se ukazuje, že i když se rozhodnete zúčastnit se, když je na výběr z více možností, i tehdy to pro vás bude mít zlé následky. </seg>
<seg id="51"> Takže pro lidi, kteří se rozhodli zúčastnit, více možností znamenalo větší pravděpodobnost úplně se vyhnout akciovým nebo kapitálových fondům. </seg>
<seg id="52"> Čím více možností bylo dostupných, tím větší byla pravděpodobnost, že vkládají všechny své peníze čistě do peněžních trhů. </seg>
<seg id="53"> Žádné z těchto radikálních rozhodnutí nejsou rozhodnutími, které by kdokoliv z vás doporučil lidem, když chcete, aby se v budoucnosti z hlediska financí měli dobře. </seg>
<seg id="54"> V minulém desetiletí jsme byli svědky třech negativních důsledků vyplývajících z nabídky stále více možností. </seg>
<seg id="55"> Je větší pravděpodobnost, že jejich výběr se oddálí, i když to jde proti jejich nejlepším zájmům. </seg>
<seg id="56"> Jsou náchylnější dělat horší rozhodnutí -- finanční a také co se týče zdraví. </seg>
<seg id="57"> Také je větší pravděpodobnost, že učiní rozhodnutí, které je uspokojí méně, i když se jim objektivně daří lépe. </seg>
<seg id="58"> Hlavním důvodem je, že i když nás možná baví koukat na ty ohromné pulty plné majonéz, hořčic, octů či džemů, neumíme si to vlastně porovnat a rozlišit a tak si vlastně vybrat z této ohromující nabídky. </seg>
<seg id="59"> Takže, co bych vám dnes chtěla navrhnout, jsou čtyři jednoduché techniky -- techniky, které jsme ověřili různými způsoby na různých výzkumných místech -- takže je můžete lehce aplikovat ve svých firmách. </seg>
<seg id="60"> Za prvé: Snižování. </seg>
<seg id="61"> Slyšeli jste o tom už předtím, ale nikdy to nebylo tak pravdivé jako dnes, že méně je více. </seg>
<seg id="62"> Lidé se vždy rozčílí, když jim řeknu: "Snižujte." </seg>
<seg id="63"> Mají strach, že ztratí svoje místo v regálech. </seg>
<seg id="64"> Ve skutečnosti jsme však stále častěji svědky toho, že jakmile jste ochotní snížit, zbavit se těch nadbytečných možností, váš prodej vzroste, náklady klesnou a výběr se stane lehčím. </seg>
<seg id="65"> Když Proctor &amp; Gamble přešli z 26 různých druhů Head &amp; Shoulders na 15, viděli, že jejich prodej se zvýšil o 10 procent. </seg>
<seg id="66"> Když se Golden Cat Corporation zbavili svých 10 nejhůře se prodávajících toalet pro kočky, viděli nárůst v ziscích o 87 procent -- funkce nárůstu prodeje i snížení nákladů. </seg>
<seg id="67"> Víte, dnes průměrný obchod s potravinami nabízí 45 000 výrobků. </seg>
<seg id="68"> Typický Walmart nabízí 100 000 výrobků. </seg>
<seg id="69"> Ale devátý největší prodejce, devátý největší maloobchodní prodejce na světě, je dnes Aldi, a to nabízí jen 1 400 výrobků -- jeden druh rajčatové omáčky. </seg>
<seg id="70"> Ve světě finančních úspor je podle mě jeden z nejlepších aktuálních příkladů o tom, jak nejlépe zorganizovat nabídku, ten, do jehož návrhu byl intenzivně zapojen David Laibson, což byl program, který mají na Harvardu. </seg>
<seg id="71"> Každý zaměstnanec Harvardu je automaticky zapsaný ve fondu životního cyklu. </seg>
<seg id="72"> Pro ty, kteří by si chtěli vybrat, mají na výběr z 20 fondů, namísto z 300 nebo více. </seg>
<seg id="73"> Víte, lidé často říkají "Nevím, kterých možností se mám zbavit. </seg>
<seg id="74"> Všechny jsou stejně důležité." </seg>
<seg id="75"> První věc, kterou já dělám je, že se zeptám zaměstnanců: "Řekněte mi, jak se tyto možnosti liší. </seg>
<seg id="76"> Když mi na to nedokáží odpovědět zaměstnanci, nebudou to vědět ani vaši zákazníci." </seg>
<seg id="77"> Před tím, než jsem dnes po obědě začala vyprávět, jsem měla rozhovor s Garym. </seg>
<seg id="78"> Gary mi říkal, že by byl ochotný nabídnout lidem v tomto publiku dovolenou zdarma, které bude součástí nejkrásnější cesty na světě. </seg>
<seg id="79"> Zde je popis cesty. </seg>
<seg id="80"> Chtěla bych, abyste si to přečetli. </seg>
<seg id="81"> Máte na to pár vteřin a pak bych vás poprosila, abyste tlesknuli, až budete připravení přijmout Garyho nabídku. </seg>
<seg id="82"> Fajn. Kdo by tu nabídku ještě rád přijal? </seg>
<seg id="83"> To je všechno? </seg>
<seg id="84"> V pořádku. A nyní bych vám k tomu ukázala něco víc. </seg>
<seg id="85"> Věděli jste, že v tom bude trik, že? </seg>
<seg id="86"> Teďka, kdo je připravený jet na tento zájezd? </seg>
<seg id="87"> Myslím, že nyní jsem slyšela více rukou. </seg>
<seg id="88"> V pořádku. </seg>
<seg id="89"> Faktem je, že objektivně jste měli více informací napoprvé než kolik jich bylo v druhém kole. Vsadím se ale, že ty druhé se vám zdály skutečnější. </seg>
<seg id="90"> Je to proto, že fotografie vám to zprostředkovaly reálněji. </seg>
<seg id="91"> Což mě přivádí k technice číslo dvě, která je určená na řešení problému přehlcení možnostmi -- je jí "Konkretizace". </seg>
<seg id="92"> Aby lidé pochopili rozdíly mezi dvěma možnostmi, musí být schopni rozumět důsledkům, které se po zvolení každé projeví, a tyto důsledky musí pocítit intenzivním, velmi konkrétním způsobem. </seg>
<seg id="93"> Proč lidé utrácejí v průměru o 15 až 30 procent víc, když používají debetní anebo kreditní kartu na rozdíl od hotovosti? </seg>
<seg id="94"> Protože se jim to nezdá jako skutečné peníze. </seg>
<seg id="95"> A vyšlo najevo, že když to uděláme konkrétnější, může to být vlastně velmi pozitivní nástroj využívaný k tomu, aby lidé víc šetřili. </seg>
<seg id="96"> Studie, kterou jsem dělala s Sholomem Bernatzim a Alessandrem Previterem -- dělali jsme výzkum s lidmi z ING -- zaměstnanci, kteří všichni pracují v ING -- tito lidé byli všichni na přednášce, kde se registrovali na důchodový 401 plán. </seg>
<seg id="97"> V čase naší přednášky, která byla úplně stejná jako vždycky, jsme přidali jednu drobnou věc. </seg>
<seg id="98"> Jednu maličkou věc, a to že jsme poprosili lidi, aby přemýšleli nad pozitivními věcmi, které se jim mohou v životě stát, pokud víc ušetří. </seg>
<seg id="99"> Tímto jednoduchým cvičením se nám zaregistrovalo o 20 procent více lidí a zvýšil se počet těch, co chtějí šetřit, stejně jako suma, kterou byli ochotni na spoření přispívat, o 4 procenta. </seg>
<seg id="100"> Technika číslo 3: "Kategorizace". </seg>
<seg id="101"> Jsme schopni zvládat více kategorií jak možností. </seg>
<seg id="102"> Například tady je studie, kterou jsme dělali v uličce s časopisy. </seg>
<seg id="103"> Ukázalo se, že v obchodech s potravinami Wegmans se po celé délce severovýchodní řady rozpětí uličky s časopisy pohybuje od 331 různých druhů časopisů až po 664. </seg>
<seg id="104"> A víte co? </seg>
<seg id="105"> Když vám ukážu 600 časopisů a rozdělím je do 10 kategorií, nebo vám ukážu 400 časopisů, které rozdělím do 20 kategorií, uvěříte, že jsem vám dala více možností a lepší zážitek z výběru, když jsem vám dala těch 400 než když jich bylo 600. </seg>
<seg id="106"> Protože kategorie mi napovídají, jak je rozlišit. </seg>
<seg id="107"> Zde vidíme dvě rozdílné podoby šperků. </seg>
<seg id="108"> Jeden se jmenuje "Jazz" a ten druhý "Swing". </seg>
<seg id="109"> Pokud si myslíte, že ten nalevo je Swing a ten napravo Jazz, zatleskejte. </seg>
<seg id="110"> Fajn, pár jich slyším. </seg>
<seg id="111"> Pokud si myslíte, že ten nalevo je Jazz a napravo Swing, zatleskejte. </seg>
<seg id="112"> Fajn, nyní trošku víc. </seg>
<seg id="113"> Ukazuje se, že jste měli pravdu. </seg>
<seg id="114"> Ten nalevo je Jazz a napravo Swing, ale více co? </seg>
<seg id="115"> Toto je vysoce nepoužitelné kategorizační schéma. </seg>
<seg id="116"> Kategorie musí mít co říct tomu, kdo se rozhoduje, ne tomu, kdo je již rozhodnutý. </seg>
<seg id="117"> A často se s tímto problémem můžete střetnout, když se podíváte na dlouhý list všech těch fondů. </seg>
<seg id="118"> Koho by tím vlastně měli informovat? </seg>
<seg id="119"> Moje čtvrtá technika: "Podmínka pro komplexnost". </seg>
<seg id="120"> Vypadá to, že jsme schopni zvládat o hodně více informací, než si myslíme, ale musíme k tomu přistupovat pomalu. </seg>
<seg id="121"> Měli bychom postupně přecházet ke složitějšímu. </seg>
<seg id="122"> Ukážu vám jeden příklad o tom, co zde říkám. </seg>
<seg id="123"> Vezmeme si velmi, velmi složité rozhodnutí: nákup auta. </seg>
<seg id="124"> Tady máme německého výrobce aut, která nám nabízí poskládání si auta podle přání. </seg>
<seg id="125"> Musíte ale učinit 60 různých rozhodnutí, abyste si kompletně poskládali auto. </seg>
<seg id="126"> Tato rozhodnutí se liší v počtu možností, které jsou vám nabízeny při každém rozhodnutí. </seg>
<seg id="127"> Barva auta, barva exteriéru -- mám 56 možností. </seg>
<seg id="128"> Motor, řadicí páka -- 4 možnosti. </seg>
<seg id="129"> Takže nyní udělám to, že změním pořadí, ve kterém se nám tato rozhodnutí ukáží. </seg>
<seg id="130"> Takže polovina zákazníků si začne vybírat od vysokého počtu možností, 56 barev auta, až k nejnižšímu, čtyři řadicí páky. </seg>
<seg id="131"> Další polovina zákazníků si začne vybírat od nízkého počtu možností, ze čtyř řadicích pák, až po 56 barev auta. </seg>
<seg id="132"> Co tady chci zkoumat? </seg>
<seg id="133"> Jak moc vás to bude bavit. </seg>
<seg id="134"> Když budete stále akceptovat předvolenou možnost, bude to znamenat, že jste tím zaplaveni, to znamená, že vás ztrácím. </seg>
<seg id="135"> Co jsme objevili je, že lidé, kteří jdou od vysokého počtu možností k nízkému, vybírají předvolenou možnost zas a znovu. </seg>
<seg id="136"> Ztrácíme je. </seg>
<seg id="137"> Na rozdíl od těch, kteří jdou od nejmenšího počtu možností po nejvyšší -- ti s námi zůstávají. </seg>
<seg id="138"> Je to ta stejná informace. Ten stejný počet možností. </seg>
<seg id="139"> Jedinou věc, kterou jsme změnili: přehodili jsme pořadí, ve kterém je informace prezentovaná. </seg>
<seg id="140"> Když začnu od lehčího, naučím se, jak si vybírat. </seg>
<seg id="141"> I navzdory tomu, že výběr řadicí páky mi neřekne nic o mých preferencích pro interiér auta, stále mě to připravuje na to, jak si vybrat. </seg>
<seg id="142"> Také mě to nadchne, ohledně tohoto velkého výrobku, který si dávám dohromady, takže jsem ochotnější být motivovaná, být tím zaujatá. </seg>
<seg id="143"> Takže si to zrekapitulujme. </seg>
<seg id="144"> Povídala jsem o čtyřech technikách na zmírnění problému přesycení se možnostmi -- snižuj -- zbav se přebytečných alternativ; konkretizuj -- udělej to skutečným; kategorizuj -- zvládneme víc kategorií, méně možností; podmínka pro komplexnost. </seg>
<seg id="145"> Všechny tyto techniky, které vám tu dnes popisuji, jsou určené na zvládání vašich voleb -- je to lepší pro vás, když si je můžete vyzkoušet na sobě, a také lepší pro lidi, kterým sloužíte. </seg>
<seg id="146"> Protože já věřím, že klíč k tomu, abychom vytěžili co nejvíce z našich možností, je být vybíravými ohledně vybírání si. </seg>
<seg id="147"> A čím více jsme schopni být vybíravými, tím lepší budeme v praktikování umění výběru. </seg>
<seg id="148"> Mockrát vám děkuji. </seg>
</doc>
<doc docid="1375" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/peter_diamandis_abundance_is_our_future</url>
<description>Na pódiu TED2012, Peter Diamandis obhajuje optimismus - vynalezneme, obměníme a najdeme cestu, jak vyřešit problémy, které se rýsují na obzoru. "Neříkám, že nemáme vlastní problémy; to samozřejmě ano. Ale nakonec je pokoříme."</description>
<keywords>talks, TED Conference, cities, invention, sustainability, technology</keywords>
<talkid>1375</talkid>
<title> Hojnost je naše budoucnost</title>
<seg id="1"> Hlasatel: Hrozby za Bin Ládinovu smrt se vyhrotily. </seg>
<seg id="2"> Druhý hlasatel: Hlad v Somálsku. Třetí hlasatel: Policie použila slzný plyn. </seg>
<seg id="3"> Čtvrtý hlasatel: Zločinecké kartely. Pátý hlasatel: Havárie trajektů. </seg>
<seg id="4"> Šestý hlasatel: Rozpad společnosti. Sedmý hlasatel: 65 mrtvých. </seg>
<seg id="5"> Osmý hlasatel: Nebezpečí tsunami. Devátý hlasatel: Kyberútoky. </seg>
<seg id="6"> Další hlasatelé: Drogová válka. Hromadné ničení. Tornádo. </seg>
<seg id="7"> Recese. Bankrot. Soudný den. Egypt. Sýrie. </seg>
<seg id="8"> Krize. Smrt. Katastrofa. </seg>
<seg id="9"> Panebože. </seg>
<seg id="10"> To je jen několik klipů, které jsem posbíral za posledních šest měsíců -- Klidně to mohlo být posledních šest dnů nebo posledních šest let. </seg>
<seg id="11"> Z toho plyne, že nás zpravodajská média přednostně krmí negativními zprávami, protože to přitahuje naši pozornost. </seg>
<seg id="12"> A mají pro to velmi dobrý důvod. </seg>
<seg id="13"> Každou vteřinu každý den naše smysly dostávají tak mnoho informací, že není v našich silách je zpracovat v mozku. </seg>
<seg id="14"> A protože nic není pro nás důležitější než přežití, nejprve putují všechna data do prastaré části spánkového laloku který se nazývá amygdala. </seg>
<seg id="15"> Amygdala je naše první varovná kontrolka, náš detektor nebezpečí. </seg>
<seg id="16"> Třídí a prohledává všechny informace, ve snaze najít v okolí cokoliv, co by nám mohlo ublížit. </seg>
<seg id="17"> Takže mezi desítkami novinových zpráv se budeme přednostně dívat na ty negativní. </seg>
<seg id="18"> Existuje staré novinářské rčení: "Krev rovná se titulní strana." A je pravdivé. </seg>
<seg id="19"> Když máme všechna ta digitální zařízení, která nám přinášejí všechny ty negativní zprávy, sedm dní v týdnu, 24 hodin denně, není divu, že jsme pesimističtí. </seg>
<seg id="20"> Není divu, že si lidé myslí, že to ze světem jde z kopce. </seg>
<seg id="21"> Ale možná že to není ten případ. </seg>
<seg id="22"> Možná, že místo toho, je to, co se opravdu děje a co je nám předkládáno, zkreslené. </seg>
<seg id="23"> Možná, že ten ohromný pokrok, který jsme udělali během posledního století společnými silami, ve skutečnosti narůstá do té míry, že máme potenciál v dalších třech desetiletích vytvořit svět hojnosti. </seg>
<seg id="24"> že nemáme svoje problémy -- globální oteplování, vymírání druhů, nedostatek vody a energie -- to je jistě pravda. </seg>
<seg id="25"> Ale jako lidé jsme na tom daleko lépe, dokážeme předvídat problémy dlouho dopředu, ale nakonec je pokoříme. </seg>
<seg id="26"> Podívejme se na to, jaké bylo poslední století, abychom pochopili, kam to spěje. </seg>
<seg id="27"> Za posledních sto let, se průměrná délka lidského života víc než zdvojnásobila, průměrný příjem na hlavu, když bereme v potaz inflaci, se na celém světě ztrojnásobil. </seg>
<seg id="28"> Dětská úmrtnost se zmenšila desetkrát. </seg>
<seg id="29"> K tomu navíc se ceny jídla, elektřiny, dopravy, komunikace, snížily 10-ti až 1000-násobně. </seg>
<seg id="30"> Steve Pinker nám ukázal, že ve skutečnosti žijeme v nejmírumilovnějším období v historii lidstva. </seg>
<seg id="31"> A Charles Kenny, že globální gramotnost se zvýšila z 25 procent na víc než 80 procent za posledních 130 let. </seg>
<seg id="32"> Opravdu žijeme ve výjimečné době. </seg>
<seg id="33"> A spousta lidí na to zapomíná. </seg>
<seg id="34"> Posunujeme svá očekávání stále výš a výš. </seg>
<seg id="35"> Vlastně redefinujeme, co znamená chudoba. </seg>
<seg id="36"> Musíme si uvědomit, že v Americe dnes většina lidí pod hranicí chudoby má pořád elektřinu, vodu, záchody, ledničky, televize, mobilní telefony, klimatizaci a auta. </seg>
<seg id="37"> Nejbohatším zlodějským baronům posledního století, císařům této planety, se o takovém luxusu ani nesnilo. </seg>
<seg id="38"> Mnoho z toho je možné díky technologii a pokročilým exponenciálně rostoucím technologiím. </seg>
<seg id="39"> Můj dobrý přítel Ray Kurzweil ukázal, že každý nástroj, ze kterého se stane informační technologie, zapadá do této křivky, do Moorova zákona, a cena za výkon se dvojnásobně sníží každých 12 až 24 měsíců. </seg>
<seg id="40"> Proto mobil, co máte v kapse, je doslova milionkrát levnější a tisíckrát rychlejší než superpočítač ze 70. let. </seg>
<seg id="41"> Podívejte se na tuto křivku. </seg>
<seg id="42"> Je to Moorův zákon za posledních sto let. </seg>
<seg id="43"> Chci, abyste si všimli dvou věcí. </seg>
<seg id="44"> Zaprvé, jak je plynulá -- ať jsou časy dobré nebo zlé, válka nebo mír, recese, krize nebo boom. </seg>
<seg id="45"> To je práce rychlých počítačů, které jsme využili k tomu, aby postavily rychlejší počítače. </seg>
<seg id="46"> Nezpomalí před žádnou překážkou. </seg>
<seg id="47"> A přesto, že je zanesena na křivce vlevo, směřuje vzhůru. </seg>
<seg id="48"> Tempo, jakým se technologie zrychluje, se samo také zrychluje. </seg>
<seg id="49"> A na této křivce v závislosti na Moorovu zákonu, je řada neuvěřitelně výkonných technologií, které jsou nám všem dostupné. </seg>
<seg id="50"> Cloud computing, kterému moji přátelé z Autodesku říkají nekonečný computing; senzory a sítě; robotika; 3D tisk, což je schopnost demokratizovat a šířit osobitou produkci po celé planetě; syntetická biologie; paliva, vakcíny a jídlo; digitální medicína; nanomateriály; a umělá inteligence. </seg>
<seg id="51"> Chci říct, kolik z vás vidělo, jak Jeopardy vyhrál IBM počítač Watson? </seg>
<seg id="52"> Tedy, to bylo úžasné. </seg>
<seg id="53"> Vlastně jsem prohledával titulky ve snaze najít nejlepší novinový titulek ze všech. </seg>
<seg id="54"> A tento zbožňuji: "Watson položil lidské protivníky na lopatky." </seg>
<seg id="55"> Jeopardy není jednoduchá hra. </seg>
<seg id="56"> Je to o drobných odstínech lidského jazyka. </seg>
<seg id="57"> A představte si, že bychom měli podobnou umělou inteligenci na cloudu přístupnou každému z mobilního telefonu. </seg>
<seg id="58"> Před čtyřmi lety tady na TEDu, jsme Ray Kurzweil a já založili novou univerzitu s názvem Singularity University. </seg>
<seg id="59"> Učíme naše studenty o všech těchto technologiích, a hlavně to, jak je mohou využít, aby vyřešili velké problémy lidstva. </seg>
<seg id="60"> A každý rok je žádáme, aby vytvořili společnost nebo produkt nebo službu, která může pozitivně ovlivnit životy miliard lidí v tomto desetiletí. </seg>
<seg id="61"> Zamyslete se nad tím, že skupina studentů dnes může doslova ovlivnit životy miliard lidí. </seg>
<seg id="62"> Před třiceti lety by to znělo pošetile. </seg>
<seg id="63"> Dnes můžeme vyjmenovat desítky společností, které takto vznikly. </seg>
<seg id="64"> Když mluvím o vytváření hojnosti, nemám na mysli vytvořit život v luxusu pro každého na této planetě; myslím tím vytváření života možností. </seg>
<seg id="65"> Je to o tom, vzít to, čeho byl nedostatek, a udělat toho hojné množství. </seg>
<seg id="66"> Nedostatek je kontextuální, a technologie šetří zdroje. </seg>
<seg id="67"> Dám vám příklad. </seg>
<seg id="68"> Bude to o Napoleonovi III. v polovině 19. století. </seg>
<seg id="69"> To je ten chlápek vlevo. </seg>
<seg id="70"> Pozval na večeři krále ze Siamu. </seg>
<seg id="71"> Všechny Napoleonovy jednotky dostaly stříbrné příbory, Napoleon si dopřál zlatý příbor. </seg>
<seg id="72"> Ale král ze Siamu jedl pomocí hliníkového příboru. </seg>
<seg id="73"> Uvědomte si, že hliník byl tehdy nejcennější kov na planetě, cennější než zlato nebo platina. </seg>
<seg id="74"> To je také důvod, proč je špička Washingtonského památníku vyrobena z hliníku. </seg>
<seg id="75"> I přesto, že hliník tvoří 8,3 procent zemské hmoty, nevyskytuje se jako ryzí kov. </seg>
<seg id="76"> Je všechen vázán v oxidech a křemičitanech. </seg>
<seg id="77"> Ale když byla objevena elektrolýza, hliník se stal doslova tak levný, že ho máme tendenci používat jako spotřební materiál. </seg>
<seg id="78"> Takže si pojďme tuto analogii rozšířit. </seg>
<seg id="79"> Přemýšlíme o nedostatku energie. </seg>
<seg id="80"> Dámy a pánové, nacházíme se na planetě, která se koupe v 5000 násobku energie, kterou za rok spotřebujeme. </seg>
<seg id="81"> 16 terawattů energie dopadá na povrch Země každých 88 minut. </seg>
<seg id="82"> Takže to není o nedostatku, ale o dostupnosti. </seg>
<seg id="83"> A máme tu dobré zprávy. </seg>
<seg id="84"> Poprvé tento rok se cena solární energie v Indii dostala na polovinu energie z nafty -- 8,8 rupií versus 17 rupií. </seg>
<seg id="85"> Cena solární energie se vloni snížila o 50 procent. </seg>
<seg id="86"> Minulý měsíc MIT publikoval studii, která ukazuje, že na konci tohoto desetiletí, ve slunných částech Spojených států, solární elektřina bude stát šest centů za kilowatthodinu v porovnání s 15 centy, což je národní průměr. </seg>
<seg id="87"> A pokud máme hojnost energie, máme také hojnost vody. </seg>
<seg id="88"> Mluvíme o vodních válkách. </seg>
<seg id="89"> Pamatujete si, když Carl Sagan obrátil vesmírnou loď Voyager směrem k Zemi, v roce 1990, poté, co proletěla kolem Saturnu? </seg>
<seg id="90"> Vyfotil slavnou fotku. Jak se jmenovala? </seg>
<seg id="91"> "Bleděmodrá tečka." </seg>
<seg id="92"> Proto, že žijeme na vodní planetě. </seg>
<seg id="93"> Žijeme na planetě, která je ze 70 procent pokryta vodou. </seg>
<seg id="94"> Ano, 97,5 procent je slaná voda, dvě procenta tvoří led, a my bojujeme kvůli půl procentu vody na této planetě, ale i zde je naděje. </seg>
<seg id="95"> Právě nyní se začínají využívat technologie, ne za 10, 20 let, právě teď. </seg>
<seg id="96"> Zavádí se nanotechnologie, nanomateriály. </seg>
<seg id="97"> A dnes ráno, po rozhovoru s Deanem Kamenem, jedním z velkých nezávislých inovátorů, bych se s vámi rád podělil -- dal mi k tomu svolení -- o jeho technologii s názvem Slingshot, o které možná mnozí z vás slyšeli, je to velké jako malá studentská lednička. </seg>
<seg id="98"> Dokáže generovat tisíc litrů čisté pitné vody denně z jakéhokoliv zdroje -- slané voda, znečištěné, močůvky -- za méně než dva centy za litr. </seg>
<seg id="99"> Ředitel Coca-Coly souhlasil s velkým testem stovek těchto jednotek v rozvojových zemích. </seg>
<seg id="100"> A jestli to přinese ovoce, a jsem si naprosto jistý, že ano, Coca-Cola je dodá celosvětově do 206 zemí na celé planetě. </seg>
<seg id="101"> To je přesně ta inovace, založená na technologii, která je dnes dostupná. </seg>
<seg id="102"> A viděli jsme to už na mobilních telefonech. </seg>
<seg id="103"> Propánakrále, vždyť budeme na dosah 70 procentnímu průlomu mobilních telefonů v rozvojových zemích na konci roku 2013. </seg>
<seg id="104"> Zamyslete se nad tím, že Masajský válečník s mobilem uprostřed Keni má lepší mobilní spojení než prezident Reagan před 25 lety. </seg>
<seg id="105"> A pokud můžou mít na smartphonu Google, mají přístup k více vědomostem a informacím, než měl prezident Clinton před 15 lety. </seg>
<seg id="106"> Žijí ve světe informační a komunikační hojnosti, kterou nikdo ani nepředpokládal. </seg>
<seg id="107"> A ještě lépe, věci, za které jste vy i já zaplatili desítky a stovky tisíc dolarů -- GPS, HD video a fotky, knihovny plné knih a hudby, lékařská diagnostická technologie -- jsou nyní doslova odhmotněny a zbaveny ceny ve vašem telefonu. </seg>
<seg id="108"> Nejspíš to nejlepší na tom je to, co se událo v oblasti zdraví. </seg>
<seg id="109"> Minulý měsíc, jsem měl to potěšení oznámit s Qualcomm Foundation soutěž s názvem $10 milionová Qualcomm Tricoder X Prize. </seg>
<seg id="110"> Vyzvali jsme týmy z celého světa, aby v zásadě zkombinovaly tyto technologie do mobilního zařízení, do kterého můžete mluvit, protože má umělou inteligenci, můžete do něj kašlat, můžete odebrat vzorek krve z prstu. </seg>
<seg id="111"> K získání ceny je třeba, aby to diagnostikovalo lépe než tým atestovaných doktorů. </seg>
<seg id="112"> Takže doslova, představte si toto zařízení uprostřed rozvojového světa, kde nejsou žádní doktoři, 25 procent všech nemocných a 1,3 procent zdravotních pracovníků. </seg>
<seg id="113"> Když toto zařízení objeví RNA nebo DNA virus, který nerozpozná, oznámí to CDC a zabrání pandemii, ještě než vypukne. </seg>
<seg id="114"> Ale zde, zde leží největší síla k dosažení světa hojnosti. </seg>
<seg id="115"> Říkám tomu rostoucí miliarda. </seg>
<seg id="116"> Ty bílé sloupce jsou celková populace. </seg>
<seg id="117"> Zrovna jsme překročili sedmimiliardovou hranici. </seg>
<seg id="118"> A mimochodem, nejlepší ochrana před populační explozí je vytvořit svět vzdělaný a zdravý. </seg>
<seg id="119"> V roce 2010 jsme měli pouze dvě miliardy lidí online, připojených. </seg>
<seg id="120"> Do roku 2020 to vzroste ze dvou miliard na pět miliard uživatelů internetu. </seg>
<seg id="121"> Tři miliardy nových názorů, které předtím nebyly slyšet, se připojují do celosvětové konverzace. </seg>
<seg id="122"> Co tito lidé chtějí? </seg>
<seg id="123"> Co budou konzumovat? Co si budou přát? </seg>
<seg id="124"> A spíš než ekonomické zastavení, dojde k největší ekonomické injekci všech dob. </seg>
<seg id="125"> Tito lidé představují desítky bilionů dolarů investovaných do globální ekonomiky. </seg>
<seg id="126"> A také budou zdravější díky používání Tricorderu, a budou lépe vzdělaní díky Khan Academy. a budou bez přehánění mít přístup k 3D tisku a nekonečnému computingu, díky čemuž budou produktivnější než kdy předtím. </seg>
<seg id="127"> Co nám mohou nové tři miliardy zdravých, vzdělaných, produktivních členů společnosti přinést? </seg>
<seg id="128"> Co třeba skupinu hlasů, které před tím nebyly slyšet. </seg>
<seg id="129"> Co třeba dát utlačovaným, ať jsou kdekoli, hlas, aby byli slyšet, a hlas, aby mohli jednat vůbec poprvé? </seg>
<seg id="130"> Co nám tyto tři miliardy lidí přinesou? </seg>
<seg id="131"> Co třeba příspěvky, které nemůžeme předvídat? </seg>
<seg id="132"> Na X Prize jsem se naučil jednu věc, a to, že malé týmy, poháněné svým zanícením a jasným cílem, mohou dokázat výjimečné věci, věci, které jen velké korporace a vlády mohly dělat v minulosti. </seg>
<seg id="133"> A na konec se chci podělit o příběh, který mě nadchnul. </seg>
<seg id="134"> Existuje program, o kterém možná někteří z vás slyšeli. </seg>
<seg id="135"> Je to hra s názvem Foldit. </seg>
<seg id="136"> Byla spuštěna na University of Washington v Seattlu. </seg>
<seg id="137"> A je to hra, kde si jednotlivci mohou vzít sekvenci aminokyselin a zkusit přijít na to, jak z ní poskládat bílkovinu. </seg>
<seg id="138"> To, jak se poskládá, určuje její strukturu a funkci. </seg>
<seg id="139"> A je to velmi důležité pro výzkum medicíny. </seg>
<seg id="140"> Až do teď tento problém mohly řešit jen superpočítače. </seg>
<seg id="141"> Tuto hru hráli univerzitní profesoři a jim podobní. </seg>
<seg id="142"> A doslova stovky tisíc lidí ji začali hrát online. </seg>
<seg id="143"> A ukázalo se vlastně, že dnes, lidská rozpoznávací schopnost je ve skládání bílkovin lepší než nejlepší počítače. </seg>
<seg id="144"> A když se tito jedinci podívali na to, kdo byl nejlepší stavitel proteinů na světě, nebylo to profesor MIT, nebyl to student CalTechu, byla to osoba z Anglie, z Manchesteru, žena, která přes den pracovala jako výkonná asistentka na rehabilitační klinice a v noci byla nejlepší stavitelka bílkovin na světě. </seg>
<seg id="145"> Dámy a pánové, tím, co mi dává ohromnou důvěru v budoucnost, je skutečnost, že jsme daleko mocnější jako jedinci, abychom se chopili velkých úkolů této planety. </seg>
<seg id="146"> Máme oporu v této exponenciální technologii. </seg>
<seg id="147"> Máme vášeň kutila-inovátora. </seg>
<seg id="148"> Máme prostředky techno-filantropa. </seg>
<seg id="149"> A máme tři miliony nových mozků, které s námi mohou pracovat online na vyřešení těchto úkolů, abychom udělali to, co musíme. </seg>
<seg id="150"> Máme před sebou mimořádná desetiletí. </seg>
<seg id="151"> Děkuji. </seg>
</doc>
<doc docid="1337" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/brian_goldman_doctors_make_mistakes_can_we_talk_about_that</url>
<description>Každý lékař se může splést. Ale podle doktora Briana Goldman, popírání brání lékařům o svých chybách mluvit, nebo je využít, aby se díky nim mohli učit a zlepšovat. Vypráví příběhy ze své dlouholeté praxe, a apeluje na doktory, aby začali mluvit o tom, že se mohou mýlit.</description>
<keywords>talks, TEDx, communication, culture, medicine, public health</keywords>
<talkid>1337</talkid>
<title>Brian Goldman: Lékaři dělají chyby. Můžeme o tom mluvit?</title>
<seg id="1"> Myslím, že musíme něco udělat s částí medicínské kultury, která se musí změnit. </seg>
<seg id="2"> Myslím, že začnem jedním lékařem, a to budu já. </seg>
<seg id="3"> A možná už tuhle práci dělám dost dlouho, takže že si můžu dovolit vzdát se trochy své falešné slávy, abych vám to mohl říct. </seg>
<seg id="4"> Ale předtím než se dostanu k jádru mojí přednášky, začneme trochou baseballu. </seg>
<seg id="5"> Hej, proč ne? </seg>
<seg id="6"> Blíží se konec sezóny, brzy bude končit Světová série. </seg>
<seg id="7"> Všichni máme rádi baseball, že ano? </seg>
<seg id="8"> Baseball je plný úžasných statistik. </seg>
<seg id="9"> Jsou jich stovky. </seg>
<seg id="10"> "Moneyball" jde do kin, a je to film o statistikách a o tom jak s pomocí statistik postavit skvělý baseballový tým. </seg>
<seg id="11"> A chci se zaměřit na jednu statistiku, o které doufám spousta Vás už někdy slyšela. </seg>
<seg id="12"> Jmenuje se úspěšnost odpalů. </seg>
<seg id="13"> Takže třístovka je pálkař, který odpálí 300. </seg>
<seg id="14"> To znamená že hráč odpálil, úspěšně odpálil tři z 10 odpalů. </seg>
<seg id="15"> To znamená, že odpálil míč do pole, míč dopadl, nikdo ho nechytil, a polař ho nestihl hodit na první metu včas, takže hráč získal metu. </seg>
<seg id="16"> Třikrát z deseti. </seg>
<seg id="17"> Víte jak říkají hráči, který má 300, v baseballové Major League? </seg>
<seg id="18"> Dobrej, fakt dobrej, možná hvězda. </seg>
<seg id="19"> A víte, jak říkají hráči, který má 400? </seg>
<seg id="20"> To je někdo, kdo odpálí úspěšně čtyřikrát z deseti. </seg>
<seg id="21"> Legendární -- například legendární Ted Williams -- poslední hráč Major League, který měl na odpalech 400 během standartní sezóny. </seg>
<seg id="22"> A teď to převeďme na svět medicíny ve které se orientuji daleko lépe, i když se to nejspíš trochu zhorší, až o tom pohovořím.. </seg>
<seg id="23"> Představte si, že máte zánět slepého střeva a pošlou vás k chirurgovi, který má úspěšnost 400 na apendektomii. </seg>
<seg id="24"> Jaksi to nejde dohromady. </seg>
<seg id="25"> Představte si že žijete na nějakém vzdáleném místě a máte blízkého, který má ucpané dvě koronární tepny a váš rodinný doktor ho pošle ke kardiologovi který má úspěšnost 200 v angioplastikách. </seg>
<seg id="26"> Ale, ale, víte co? </seg>
<seg id="27"> Letos je ve formě. Letos má dobrou sezónu. </seg>
<seg id="28"> A má úspěšnost 257. </seg>
<seg id="29"> Jaksi to nefunguje. </seg>
<seg id="30"> Ale chci se vás zeptat: </seg>
<seg id="31"> Jakou úspěšnost si myslíte, že by měl mít kardiochirurg nebo zdravotní sestra nebo ortopedický chirurg, nebo gynekolog nebo záchranář, úspěšnost? </seg>
<seg id="32"> 1000, správně. </seg>
<seg id="33"> Ale pravdou je, že nikdo v celém zdravotnictví neví, jakou by měl mít dobrý chirurg nebo lékař nebo záchranář Jakou úspěšnost? </seg>
<seg id="34"> Ale přesto každého z nich, včetně mě, posíláme do světa s výstrahou, buďte perfektní. </seg>
<seg id="35"> Nikdy, nikdy, nikdy nesmíte udělat chybu, ale staráte se o detaily, bojíte se, jak se to dopadne. </seg>
<seg id="36"> A to bylo poselství, které jsem si odnesl z lékařské fakulty.. </seg>
<seg id="37"> Byl jsem obsedantně kompulzivní student. </seg>
<seg id="38"> Na střední prohlásil jeden spolužák, že Brian Goldman by šprtal i na odběr krve. </seg>
<seg id="39"> A taky že ano. </seg>
<seg id="40"> Bifloval jsem se ve své špeluňce v sesterně v Toronto General Hospital, jen nedaleko odtud. </seg>
<seg id="41"> A snažil jsem se zapamatovat všechno. </seg>
<seg id="42"> V anatomii jsem se nabifloval klidový a napjatý stav každého svalu, každé rozvětvení každé tepny, která vychází z aorty, všemožné diagnózy, běžné či obskurní. </seg>
<seg id="43"> Dokonce jsem znal několik různých diagnóz, jak vyhodnotit renální tubulární acidózu. </seg>
<seg id="44"> Celou tu dobu jsem hromadil víc a víc vědomostí. </seg>
<seg id="45"> A dařilo se mi, absolvoval jsem s vyznamenáním, s červeným diplomem. </seg>
<seg id="46"> A jsem vyšel z lékařské školy s pocitet, že pokud jsem si zapamatoval a vím všechno, nebo všechno, co jsem mohl, všechno, co jen to šlo, tak budu imunní vůči chybám. </seg>
<seg id="47"> A fungovalo to nějakou dobu, něž jsem potkal paní Druckerovou. </seg>
<seg id="48"> Byl jsem rezident ve fakultní nemocnici zde v Torontu kde přivezli paní Druckerovou na pohotovostní oddělení nemocnice, kde jsem pracoval. </seg>
<seg id="49"> V té době jsem sloužil na kardiologii jako praktikant. </seg>
<seg id="50"> A moje práce byla, když na pohotovosti požádali o konzultaci kardiologa, tak toho pacienta prohlédnout </seg>
<seg id="51"> a nahlásit to svému nadřízenému. </seg>
<seg id="52"> Viděl jsem paní Druckerovou, jak nemůže dýchat. </seg>
<seg id="53"> A když jsem si ji poslechl, vydávala sípavý zvuk. </seg>
<seg id="54"> A když jsem si poslechl její hrudník stetoskopem, slyšel jsem chrčivé zvuky na obou stranách z čehož jsem usoudil, že jde o selhání srdce. </seg>
<seg id="55"> To je stav při kterém srdce vypoví službu, místo aby pumpovalo krev kupředu, část krve se vrací zpět do plic a plíce se plní krví, a proto máte dýchací potíže. </seg>
<seg id="56"> A to nebyla nijak zvlášť těžká diagnóza. </seg>
<seg id="57"> Tak jsem začal jsem ji léčit. </seg>
<seg id="58"> Dal jsem jí aspirin. Dal jsem jí léky, které jí uvolnily tlak na srdci. </seg>
<seg id="59"> Dal jsem jí léky, takzvaná diuretika, vodní tabletky, aby vyloučils přebytečnou tekutinu močí. </seg>
<seg id="60"> A v průběhu dalších jeden a půl až dvou hodin, se její stav začal zlepšovat. </seg>
<seg id="61"> A já měl z toho dobrý pocit. </seg>
<seg id="62"> A tehdy jsem udělal svoji první chybu; poslal jsem ji domů. </seg>
<seg id="63"> Vlastně jsem udělal ještě další dvě chyby. </seg>
<seg id="64"> Poslal jsem ji domů bez konzultace se svým nadřízeným. </seg>
<seg id="65"> Nezvedl jsem telefon a neudělal to, co jsem měl, což bylo zavolat mého nadřízeného a ohlásit to, aby si ji mohl prohlédnout sám. </seg>
<seg id="66"> A on ji znal, a mohl by mi o ní poskytnout další informace. </seg>
<seg id="67"> Možná jsem to udělal z dobrého úmyslu. </seg>
<seg id="68"> Možná jsem nechtěl být rezident, co ostatním přidává práci. </seg>
<seg id="69"> Možná jsem chtěl být tak úspěšný a tak zodpovědný že to dokážu a že jsem schopný se postarat o pacienty svého nadřízeného aniž bych ho k tomu musel volat. </seg>
<seg id="70"> Druhá chyba, kterou jsem udělal, byla horší. </seg>
<seg id="71"> Poslal jsem ji domů i přesto, že mi malý hlásek uvnitř "Goldmane, to není dobrý nápad. Nedělej to." </seg>
<seg id="72"> Ve skutečnosti jsem byl tak nejistý, že jsem se dokonce zeptal sestry, která se o paní Druckerovou starala, "Myslíte, že může jít domů?" </seg>
<seg id="73"> A sestra se zamyslela a odpověděla velmi věcně: "Jo, myslím, že bude v pořádku." </seg>
<seg id="74"> Pamatuju si to, jako by to bylo včera. </seg>
<seg id="75"> Tak jsem podepsal propouštěcí formuláře, a sanitka přijela, a odvezli ji domů. </seg>
<seg id="76"> Vrátil jsem se zpět k práci na oddělení. </seg>
<seg id="77"> Po celý zbytek toho dne, toho odpoledne, jsem měl takový trýznivý pocit v žaludku. </seg>
<seg id="78"> Ale pokračoval jsem v práci. </seg>
<seg id="79"> Na konci dne jsem se převlékl, vyšel z nemocnice, přišel jsem na parkoviště abych odjel autem domů a udělal jsem něco, co normálně nedělám. </seg>
<seg id="80"> Cestou jsem prošel pohotovostním oddělením. </seg>
<seg id="81"> A už tam byla jiná sestra, ne ta, co se starala o paní Druckerovou předtím, ale jiná, a řekla mi tři slova. Tři slova, která většinu pohotovostních lékařů, které znám, děsí. </seg>
<seg id="82"> Ostatní doktory děsí také, ale je tu něco příznačného na pohotovostním lékařství protože vidíme pacienty jen takřka za letu. </seg>
<seg id="83"> Ta tři slova jsou: Pamatujete si na? </seg>
<seg id="84"> "Pamatujete si na tu pacientku, kterou jste poslal domů?" </seg>
<seg id="85"> zeptala se ta druhá sestra věcně. </seg>
<seg id="86"> "No víte, je zpátky," přesně tímto hlasem. </seg>
<seg id="87"> Vzápětí ji přivezli nazpět. </seg>
<seg id="88"> Vrátila se a byla jen krůček od smrti. </seg>
<seg id="89"> Zhruba hodinu potom, co přijela domů, co jsem ji poslal domů, zkolabovala a její příbuzní zavolali 911 a záchranáři ji přivezli nazpět na pohotovost kde jí naměřili krevní tlak 50, což odpovídá velkému šoku. </seg>
<seg id="90"> Téměř nedýchala a byla celá modrá. </seg>
<seg id="91"> A lidé na pohotovosti dělali co mohli. </seg>
<seg id="92"> Dali ji léky na zvýšení krevního tlaku. </seg>
<seg id="93"> Napojili ji na dýchací přístroj. </seg>
<seg id="94"> A já jsem byl v šoku a otřesen do morku kostí. </seg>
<seg id="95"> A prošel jsem si úplnou horskou dráhou, protože jakmile ji stabilizovali, převezli ji na jednotku intenzivní péče, a mě nezbylo než marně doufat, že se z toho dostane. </seg>
<seg id="96"> Za další dva nebo tři dny už bylo jasné, že se nikdy neprobudí. </seg>
<seg id="97"> Měla nevratné poškození mozku. </seg>
<seg id="98"> Rodina se shromáždila. </seg>
<seg id="99"> Během dalších osmi nebo devíti dní, se smířilo s tím, co se dělo. </seg>
<seg id="100"> Když přišel devátý den, nechali ji spát navždy -- paní Druckerová, manželka, matka a babička. </seg>
<seg id="101"> Říká se, že nikdy nezapomenete jména těch, kteří zemřou. </seg>
<seg id="102"> A to bylo poprvé, co jsem poznal, jaké to je. </seg>
<seg id="103"> Dalších několik týdnů jsem se trápil a poprvé jsem poznal ten nezdravý stud, který existuje v naší lékařské kultuře -- kde jsem se cítil sám, izolovaný, necítil ten zdravý druh hanby, kterou cítíte, protože o tom nemůžete mluvit s kolegy. </seg>
<seg id="104"> Víte, ten zdravý druh, kdy vyzradíte tajemství nejlepšího přítele, kterému jste slíbili, že to neuděláte, a pak vás nachytal, a pak jste se mu museli postavit tváří v tvář, museli jste čelit nepříjemnému rozhovoru, ale na konci vás pocit viny dovede k tomu, že řeknete: "Já už to nikdy neudělám." </seg>
<seg id="105"> Snažíte se to napravit a už nikdy neuděláte tutéž chybu. </seg>
<seg id="106"> To je hanba, která je zároveň učitelkou. </seg>
<seg id="107"> Nezdravá hanba, ta o které mluvím, je ta, kvůli které se cítíte zle uvnitř. </seg>
<seg id="108"> Je to ta, která říká, že ne to, co jsi udělal bylo špatné, ale to ty jsi špatný. </seg>
<seg id="109"> A to byl přesně můj pocit. </seg>
<seg id="110"> A nebylo to kvůli mému nadřízenému; byl skvělý. </seg>
<seg id="111"> Promluvil s rodinou pozůstalých a jistě to celé urovnal, a ujistil se, že mě nebudou žalovat. </seg>
<seg id="112"> Já si pořád kladl tytéž otázky. </seg>
<seg id="113"> Proč jsem se nezeptal svého nadřízeného? Proč jsem ji poslal domů? </seg>
<seg id="114"> A pak, v té nejhorší chvíli: Proč jsem udělal tak hloupou chybu? </seg>
<seg id="115"> Proč jsem šel na medicínu? </seg>
<seg id="116"> Pomalu ale jistě, mě to přešlo. </seg>
<seg id="117"> Začal jsem se cítit trochu líp. </seg>
<seg id="118"> A jednoho zamračeného dne, jsem uviděl průrvu v mračnech, kudy prosvítalo slunce a přemýšlel jsem, možná bych se mohl znovu cítit lépe. </seg>
<seg id="119"> A předsevzal jsem si že pokud zdvojím svoji snahu být perfektní a nikdy neudělám další chybu, Ať ty hlasy přestanou. </seg>
<seg id="120"> A také přestaly. </seg>
<seg id="121"> A já se vrátil zpět do práce. </seg>
<seg id="122"> A pak se to stalo znovu. </seg>
<seg id="123"> O dva roky později už jsem byl plnohodnotný ošetřující na pohotovosti v komunitní nemocnici na severu Toronta, a vyšetřoval jsem 25 letého muže, kterého bolelo v krku. </seg>
<seg id="124"> Byl frmol, trochu jsem spěchal. </seg>
<seg id="125"> On si pořád ukazoval sem. </seg>
<seg id="126"> Podíval jsem se mu na krk, měl ho trochu růžový. </seg>
<seg id="127"> Tak jsem mu předepsal penicilín a poslal ho pryč. </seg>
<seg id="128"> A i když odcházel ze dveří, stále si ukazoval prsem na krk. </seg>
<seg id="129"> O dva dny později jsem měl další službu na pohotovosti, a tehdy moje nadřízená přišla, že si se mnou chce promluvit o samotě. </seg>
<seg id="130"> A řekla ta tři slova: Pamatujete si ho? </seg>
<seg id="131"> "Pamatujete si na pacienta, kterého jste přijal s bolestí v krku?" </seg>
<seg id="132"> Nuže ukázalo se, že neměl angínu. </seg>
<seg id="133"> Měl potenciálně životu nebezpečné onemocnění zvané epiglotitida. </seg>
<seg id="134"> Můžete si to najít na Googlu, ale je to infekce, ne v krku, ale v horních cestách dýchacích, která může může dokonce dýchací trubici zablokovat. </seg>
<seg id="135"> Naštěstí nezemřel. </seg>
<seg id="136"> Nasadili mu nitrožilní antibiotika a během pár dní se uzdravil. </seg>
<seg id="137"> A já si prošel tím stejným obdobím hanby a sebeobviňování než jsem se cítil očištěný a šel zase do práce, a pak se to stalo znovu a znovu a znovu. </seg>
<seg id="138"> Dvakrát během jedné pohotovostní služby jsem přehlédl zánět slepého střeva. </seg>
<seg id="139"> To už vyžaduje velké "štěstí", zvláště, když pracujete v nemocnici kde máte na starost jen čtrnáct lidí za noc. </seg>
<seg id="140"> V obou případech jsem je neposlal domů a nemyslím, že jsem v jejich péči nějak polevil. </seg>
<seg id="141"> První jsem myslel, že má ledvinové kameny. </seg>
<seg id="142"> Objednal jsem rentgen ledvin. Když se vrátil bez nálezu, můj kolega, který dělal přehodnocení pacienta si všiml jisté citlivosti v pravé spodní čtvrtině a oznámil to na chirurgii. </seg>
<seg id="143"> Ten druhý měl velký průjem. </seg>
<seg id="144"> Podal jsem mu nějaké tekutiny abych ho hydratoval a požádal kolegu, aby ho vyšetřil. </seg>
<seg id="145"> Když to udělal, všiml si jisté citlivosti v pravé spodní čtvrtině a oznámil to na chirurgii. </seg>
<seg id="146"> V obou případech, byli operováni a operace dopadly dobře. </seg>
<seg id="147"> Ale pokaždé, mě trápily a užíraly. </seg>
<seg id="148"> A tak rád bych vám byl schopen říct, že moje nejhorší chyby se odehrály jen během prvních pěti let v praxi, jak říkají mnozí moji kolegové, ale to je naprostá kravina. </seg>
<seg id="149"> Některé z těch nejhorších se odehrály během posledních pěti let. </seg>
<seg id="150"> Sám, zahanbený, bez opory. </seg>
<seg id="151"> A zde je problém: Nemůžu se otevřít a začít mluvit o svých chybách, pokud nemohu najít ten malý hlásek který mi říká, co se doopravdy stalo, jak to pak můžu říct svým kolegům? </seg>
<seg id="152"> Jak jim můžu poradit na svém příkladu, aby neudělali to samé? </seg>
<seg id="153"> Pokud bych měl vejít do místnosti -- třeba jako teď, netuším, co byste si o mě mysleli. </seg>
<seg id="154"> Kdy naposledy jste slyšeli někoho mluvit o jedné chybě za druhou? </seg>
<seg id="155"> No jasně, když půjdete na večírek můžete zaslechnout, co se stalo jinému doktorovi, ale nikdy neuslyšíte někoho, jak mluví o svých pochybeních. </seg>
<seg id="156"> Kdybych měl vejít do místnosti plné mých kolegů a požádat je o podporu právě teď, a začít jim vyprávět to, co jsem právě řekl vám, nejspíš bych se ani nedostal ke druhému příběhu a už by jim to bylo nepříjemné, někdo by to zkusil zlehčit vtipem, zkusili by změnit téma a už bychom se k tomu nevrátili. </seg>
<seg id="157"> A ve skutečnosti, kdybych já a mí kolegové věděli, že jeden z kolegů ortopedů amputoval špatnou nohu u nás v nemocnici, věřte mi, měl bych problém se tomu člověku podívat do očí. </seg>
<seg id="158"> Takový tu máme systém. </seg>
<seg id="159"> Naprosté popírání pochybení. </seg>
<seg id="160"> Je to systém ve kterém jsou dva druhy pozic -- ti co dělají chyby a ti co je nedělají. ti co nedokážou přemoct nedostatek spánku a ti co to dokážou, ti co mají bídné výsledky a ti co mají skvělé výsledky. </seg>
<seg id="161"> Je to téměř jako ideologická reakce, jako protilátka, která na toho člověka útočí. </seg>
<seg id="162"> A myslíme si, že když lidi, kteří dělají chyby z lékařství vystrnadíme, zůstane nám jen bezpečný systém. </seg>
<seg id="163"> Ale s tím souvisí dva problémy. </seg>
<seg id="164"> Už zhruba dvacet let, co se věnuji lékařským pořadům a novinařině, jsem si dělal soukromý průzkum přečinů a chyb ve zdravotnictví abych se o tom dozvěděl všechno, od jednoho z prvních článků, které jsem napsal pro Toronto Star do svojí show "Bílý plášť, černá magie." </seg>
<seg id="165"> A dozvěděl jsem se, že chyby jsou naprosto všudypřítomné. </seg>
<seg id="166"> Pracujeme v systému, kde jsou omyly na denním pořádku, kde jeden z deseti léků je buď špatný lék podaný v nemocnici a nebo špatné dávkování kde jsou infekce z iskané v nemocnicích jsou stále četnější, a způsobují komplikace a smrt. </seg>
<seg id="167"> V této zemi zhruba 24 000 Kanaďanů zemře na lékařské omyly, kterým bylo možno zabránit. </seg>
<seg id="168"> Ve Spojených státech, Institut medicíny jich stanovil 100 000. </seg>
<seg id="169"> V obou případech, jsou tato čísla podhodnocená, protože se ve skutečnosti nepídíme po problému, jak bychom měli. </seg>
<seg id="170"> A to je ten problém. </seg>
<seg id="171"> V nemocničním systému kde se lékařské poznatky zdvojnásobují každé dva nebo tři roky, nemůžeme držet krok. </seg>
<seg id="172"> Spánková deprivace je naprosto všudypřítomná. </seg>
<seg id="173"> Nemůžeme se jí zbavit. </seg>
<seg id="174"> Naše rozhodování je zatíženo předsudky, takže můžu udělat dokonalou anamnézu pacienta s bolestí na prsou. </seg>
<seg id="175"> A když vezmeme toho stejného pacienta, jen bude zpocený a ukecaný a bude z něj cítit alkohol, hned bude anamnéza ovlivněna mým opovržením. </seg>
<seg id="176"> Nikdy nesepíšu stejnou anamnézu. </seg>
<seg id="177"> Nejsem robot; nedělám věci pokaždé stejně. </seg>
<seg id="178"> A moji pacienti nejsou jako auta; nehlásí mi svoje příznaky pokaždé stejně. </seg>
<seg id="179"> Když to uvážíme, chybám se nevyhneme. </seg>
<seg id="180"> Když bychom podle systému, jak mě ho učili, vytřídili všechny zdravotníky náchylné k omylu, no, tak by nezůstal nikdo. </seg>
<seg id="181"> A víte o tom, že lidé nechtějí mluvit o svých nejhorších případech? </seg>
<seg id="182"> Ve svém pořadu "Bílý plášť, černá magie", jsem si zvykl říkat: "Toto byla moje nejhorší chyba," pověděl jsem o ní každému záchranářům i primáři kardiochirurgie, "To byla moje nejhorší chyba," bla, bla, bla, bla, bla, "Jaká byla ta vaše?" a namířil jsem na ně mikrofon. </seg>
<seg id="183"> Jejich zorničky se zvětšily, odtáhli se, podívali se na špičky bot a nasucho polkli a všechno mi řekli. </seg>
<seg id="184"> O ni o těch případech chtěli mluvit. Chtěli se o ně podělit. </seg>
<seg id="185"> Chtěli mít možnost říct: "Hele, neudělej tu stejnou chybu jako já." </seg>
<seg id="186"> Potřebují prostředí, kde jim to bude umožněno. </seg>
<seg id="187"> Potřebují změnu v medicínské kultuře. </seg>
<seg id="188"> Všechno začíná jedním lékařem. </seg>
<seg id="189"> Ten změněný lékař je člověk, ví že je jen člověk, je s tím smířený, není na svoje chyby pyšný, ale snaží se něco naučit z toho co se stalo něco, z čeho by se i někdo jiný mohl poučit. </seg>
<seg id="190"> Mluví o té zkušenosti s ostatními. </seg>
<seg id="191"> Pomáhá ostatním mluvit o jejich chybách. </seg>
<seg id="192"> A poukazuje na chyby druhých, ne tak, že by se jim posmíval, ale chápavě, s porozuměním, aby si z toho mohli něco odnést. </seg>
<seg id="193"> Pracuje v medicínské kultuře která chápe, že systém tvoří lidé, a když systém tvoří lidé, tak se čas od času zmýlí. </seg>
<seg id="194"> Systém se vyvíjí, vytváří zálohy díky kterým je snadnější odhalit chyby, které lidé nevyhnutelně dělají a pečuje a podporuje místa, kde každý, kdo pozoruje systém zdravotní péče může poukázat na věci, které mohou být potencionální chyby a je za to odměněn, a zvláště lidi, jako jsem já, když děláme chyby, jsme odměněni za to, že je ututláme. </seg>
<seg id="195"> Jmenuji se Brian Goldman. </seg>
<seg id="196"> Jsem změněný lékař. </seg>
<seg id="197"> Jsem člověk. Dělám chyby. </seg>
<seg id="198"> Omlouvám se za to, ale snažím se něco naučit co mohu předat ostatní. </seg>
<seg id="199"> Stále nevím, co si o mně myslíte, ale dokážu s tím žít. </seg>
<seg id="200"> A dovolte mi zakončit svými třemi slovy: Já si pamatuji. </seg>
</doc>
<doc docid="1371" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/kevin_allocca_why_videos_go_viral</url>
<description>Kevin Allocca je vedoucí "trendů" na YouTube, který má přehled o hloupých webových videích. V této prezentaci z TEDYouth se s námi podělí o 4 příčiny, díky kterým se video stane virem. </description>
<keywords>talks, entertainment, online video, social media</keywords>
<talkid>1371</talkid>
<title>Kevin Allocca: Jak se video stane virem</title>
<seg id="1"> Ahoj. Já jsem Kevin Allocca, jsem vedoucím trendů na Youtube a odborně sleduji YouTube videa. </seg>
<seg id="2"> Je to tak. </seg>
<seg id="3"> Takže dnes budeme tak trochu hovořit o tom, jak se videa stávají virovými, a potom, proč na tom vůbec záleží. </seg>
<seg id="4"> Všichni chceme být hvězdami - celebritami, zpěváky, komiky - když jsem byl mladší, připadalo mi to velice, velice obtížné. </seg>
<seg id="5"> Ale nyní Web video způsobilo, že se každý z nás, nebo jakákoli kreativní věc, kterou děláme, může stát kompletně slavnou v části kultury našeho světa. </seg>
<seg id="6"> Každý z vás se může stát slavným do příští soboty díky Internetu. </seg>
<seg id="7"> Ale více než 48 hodin videa je uploadováno na YouTube každou minutou. </seg>
<seg id="8"> A z toho pouze malé procento se stává virem, který získá tuny shlédnutí a stane se tak kulturním okamžikem. </seg>
<seg id="9"> Jak k tomu dojde? </seg>
<seg id="10"> Díky třem věcem: modním arbitrům, společné účasti a neočekávanosti. </seg>
<seg id="11"> Dobře, jdeme na to. </seg>
<seg id="12"> Medvěd Vasquez: Pane bože. Pane bože. </seg>
<seg id="13"> Pane bože! </seg>
<seg id="14"> Wooo! </seg>
<seg id="15"> Ohhhh, wowwww! </seg>
<seg id="16"> Minulý rok Medvěd Vasquez uploadoval toto video, které natočil u jeho domu v Yosemitském národním parku. </seg>
<seg id="17"> V roce 2011 bylo shlédnuto 23 milionkrát. </seg>
<seg id="18"> Toto je graf, jak to vypadalo, když se poprvé stalo populární během loňského léta. </seg>
<seg id="19"> Ale Medvěd ve skutečnosti nezamýšlel vytvořit virové video. </seg>
<seg id="20"> Prostě se chtěl jen podělit o duhu. </seg>
<seg id="21"> Protože o to vám jde, když se jmenujete yosemitský horský medvěd. </seg>
<seg id="22"> A ve skutečnosti uploadoval mnoho videí o přírodě. </seg>
<seg id="23"> A toto video bylo ve skutečnosti uploadováno před dlouhou dobou v lednu. </seg>
<seg id="24"> Takže, co se zde stalo? </seg>
<seg id="25"> Ve skutečnosti Jimmy Kimmel. </seg>
<seg id="26"> Jimmy Kimmel zveřejnil tento tweet , který nakonec stál za tím, že se video stalo tak populární. </seg>
<seg id="27"> Protože módní arbitři jako je Jimmy Kimmel nám představují nové a zajímavé věci, které pak přináší širší veřejnosti. </seg>
<seg id="28"> Je pátek, pátek. Musíme se sejít. Každý se těší na víkend, víkend. Pátek, pátek. Scházíme se v pátek. Snad jste si nemysleli, že skutečně můžeme vést tuto diskusi a nezmínit se přitom o tomto videu. </seg>
<seg id="29"> "Pátek" Rebeccy Black je jedním z nejpopulárnějších videí tohoto roku. </seg>
<seg id="30"> Letos bylo shlédnuto téměř 200 milionkrát. </seg>
<seg id="31"> Toto je graf, jak to vypadalo. </seg>
<seg id="32"> Je podobný jako u "Dvojité duhy," vypadá to, že vyklíčilo doslova odnikud. </seg>
<seg id="33"> Takže co se stalo tento den? </seg>
<seg id="34"> No, byl to pátek, to je pravda. </seg>
<seg id="35"> A pokud vás zajímají tyto ostatní hroty, jsou to také pátky. </seg>
<seg id="36"> Ale co tento den, tento konkrétní pátek? </seg>
<seg id="37"> Tosh.0 objevil toto video, spousta blogů o něm začala psát. </seg>
<seg id="38"> Michael J. Nelson z Mystery Science Theater byl prvním, kdo zveřejnil vtip o tomto videu na Twitteru. </seg>
<seg id="39"> Ale důležité je, že jedinec nebo skupina módních arbitrů vytvořila názor, který sdílela se širším publikem, zrychlujíc proces. </seg>
<seg id="40"> A tehdy se zformovala komunita lidí sdílející tento velký "vnitřní" vtip a začala o něm mluvit a pracovat s ním. </seg>
<seg id="41"> Nyní máme na YouTube více jak 10 000 parodií na "Pátek". </seg>
<seg id="42"> Dokonce během prvních sedmi dnů se objevili parodie pro všechny ostatní dny týdnu. </seg>
<seg id="43"> Narozdíl od jednosměrné zábavy 20. století, tato společná účast je tím, díky čemuž se stáváme součástí fenoméne - ať už jeho šířením, nebo jeho přetvářením v něco nové. </seg>
<seg id="44"> "Nyan Cat" je smyčka - animace s opakující se hudbou. </seg>
<seg id="45"> Je to toto a pouze toto. </seg>
<seg id="46"> Toto video bylo letos shlédnuto skoro 50 milionkrát. </seg>
<seg id="47"> A pokud si myslíte, že je to divné, měli by jste vědět, že existuje tříhodinová verze, která byla zhlédnuta 4 milionkrát. </seg>
<seg id="48"> Dokonce i kočky sledují toto video. </seg>
<seg id="49"> Kočky sledují jak jiné kočky sledují toto video. </seg>
<seg id="50"> Ale důležité zde je, že to vneslo kreativitu mezi tuto technologickou geekovskou internetovou kulturu. </seg>
<seg id="51"> Jsou zde remixy. </seg>
<seg id="52"> Někdo vytvořil staromódní verzi. </seg>
<seg id="53"> A poté se stalo mezinárodním. </seg>
<seg id="54"> Vyrostla celá komunita zabývající se remixy, která z tohoto hloupého vtipu udělala něco, čehož můžeme být všichni součástí. </seg>
<seg id="55"> Protože teď si pouze neužíváme, účastníme se. </seg>
<seg id="56"> A kdo by cokoliv z toho předvídal? </seg>
<seg id="57"> Kdo mohl předpovědět "Dvojitou duhu" nebo Rebeccu Black nebo "Nyan Cat?" </seg>
<seg id="58"> Jaké scénáře jste mohli sepsat, aby toto obsahovali? </seg>
<seg id="59"> Ve světě, kde jsou dva dny videa nahrávány každou minutou, může pouze to, co je skutečně jedinečné a neočekávané, zaujmout stejně tak, jako tyto videa. </seg>
<seg id="60"> Když mi můj kamarád řekl, že musím vidět tohle skvělé video o chlápkovi protestujícím proti pokutám pro cyklisty v New Yorku, přiznám se, že mě to moc nezajímalo. </seg>
<seg id="61"> Dostal jsem pokutu za nepoužívání cyklostezky, ale často zde jsou překážky, které vám zabraňují v jejich řádném použití. </seg>
<seg id="62"> Díky tomu, že byl velice překvapivým a vtipným, dostal Casey Niestat tuto legrační myšlenku a pointu, zhlédnutou 5 milionkrát. </seg>
<seg id="63"> A tento přístup je stejný pro cokoliv nového, co děláme kreativně. </seg>
<seg id="64"> A to nás všechno přivádí k jedné velké otázce ... </seg>
<seg id="65"> Medvěd Vasquez: Co to znamená? </seg>
<seg id="66"> Ohhhh. </seg>
<seg id="67"> Co to znamená? </seg>
<seg id="68"> Módní arbitři, komunity kreativní společné účasti, úplná neočekávanost, to jsou charakteristiky nového druhu média a nového druhu kultury, kam má každý přístup a kde obecenstvo určuje popularitu. </seg>
<seg id="69"> Myslím tím, jak již bylo zmiňováno, jedna z největších hvězd dneška, Justin Bieber, začal na YouTube. </seg>
<seg id="70"> Nikdo nemusí dát vaší myšlence zelenou. </seg>
<seg id="71"> A všichni teď nějak pociťujeme vlastníctví v naší vlastní pop kultůře. </seg>
<seg id="72"> A tohle nejsou charakteristiky starého média, a jsou dnes stěží pravdivými médiu dneška, ale budou definovat zábavu budoucnosti. </seg>
<seg id="73"> Děkuji vám. </seg>
</doc>
<doc docid="1382" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/a_ted_speaker_s_worst_nightmare</url>
<description>Colin Robertson se chystá ve 3 minutách na pódiu TEDu seznámit svět se svým nápadem jak využít solární energii k ochraně zdraví, k němuž ho přivedl crowdsourcing. Jenže...</description>
<keywords>talks, TED Conference, entertainment, performance, performance art</keywords>
<talkid>1382</talkid>
<title>Nejhorší noční můra řečníka na TEDu.</title>
<seg id="1"> Dnes budu mluvit o nečekaných objevech. </seg>
<seg id="2"> Pracuji v solárně-energetickém průmyslu. </seg>
<seg id="3"> V naší malé firmě se snažíme zaměřit na životní prostředí a klademe důraz ... </seg>
<seg id="4"> ... klademe důraz na crowdsourcing. </seg>
<seg id="5"> Je to takové krátké video z toho, co děláme. </seg>
<seg id="6"> Hm. Vydržte chvilku. </seg>
<seg id="7"> Jenom než se to načte. </seg>
<seg id="8"> No tak - můžeme to přeskočit - Já to teda zkusím přetočit... </seg>
<seg id="9"> Ne. </seg>
<seg id="10"> Tohle není... </seg>
<seg id="11"> Dobře. </seg>
<seg id="12"> Solární technologie je... </seg>
<seg id="13"> Cože, už nemáme čas? </seg>
<seg id="14"> No dobrá. Děkuji mnohokrát. </seg>
</doc>
<doc docid="1366" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/shilo_shiv_suleman_using_tech_to_enable_dreaming</url>
<description>Přestali jsme kvůli vynálezům, jako jsou mobilní telefony, iPody a foťáky, snít? Mladá výtvarnice Shilo Shiv Suleman říká, že ne, a předvádí "Khoya," svou novou obrázkovou knihu pro iPad, a proletíme se kouzelným světem v 7 minutách čiré kreativity.</description>
<keywords>talks, art, creativity</keywords>
<talkid>1366</talkid>
<title>Shilo Shiv Suleman: Jak nám může technologie umožnit snít</title>
<seg id="1"> Můj příběh vlastně začal zde v Rádžasthánu před dvěma lety. </seg>
<seg id="2"> Byla jsem v poušti, hvězdné nebe nade mnou, se zpěvákem Sufi jménem Mukhtiar Ali. </seg>
<seg id="3"> A mluvili jsme o tom, že se nic nezměnilo od časů staroindického eposu Mahábhárata. </seg>
<seg id="4"> Tehdy, když jsme my Indové chtěli cestovat, zapřáhli jsme vůz a rozjeli se s větrem o závod. </seg>
<seg id="5"> Podobně jako když dnes létáme letadlem. </seg>
<seg id="6"> Tehdy, když indický princ Ardžuna, velký válečník, dostal žízeň, vzal do ruky luk, střelil šíp do země a z ní začala pramenit voda. </seg>
<seg id="7"> Dnes děláme to samé za pomoci strojů a vrtáků. </seg>
<seg id="8"> A došli jsme k závěru, že kouzla byla nahrazena stroji. </seg>
<seg id="9"> A z toho mi vážně bylo do pláče. </seg>
<seg id="10"> Stal se ze mě tak trochu technofob. </seg>
<seg id="11"> Děsila mě představa, že ztratím schopnost si vychutnat a ocenit západ slunce, aniž bych si ho fotila a pak o tom psala přátelům na Twitteru. </seg>
<seg id="12"> Mám pocit, že by technologie měla kouzla umožňovat, ne je ničit. </seg>
<seg id="13"> Když jsem byla malá holka, můj dědeček mi dal svoje stříbrné kapesní hodinky. </seg>
<seg id="14"> A tento kousek 50 let staré technologie byl pro mě ta nejkouzelnější věc na světě. </seg>
<seg id="15"> Byla to zlatá brána do světa pirátů a ztroskotaných lodí a výplodů mé představivosti. </seg>
<seg id="16"> Mám pocit, že díky našim mobilům a stylovým hodinkám a foťákům jsme přestali snít. </seg>
<seg id="17"> Že nám brání nechat se inspirovat. </seg>
<seg id="18"> A tak jsem do toho skočila po hlavě, do světa technologií, abych zjistila, jak ji mohu využít k vytváření kouzel, namísto jejich ničení. </seg>
<seg id="19"> Knížky ilustruji už od svých 16 let. </seg>
<seg id="20"> Když jsem uviděla iPad, viděla jsem v něm zařízení na vyprávění příběhů, které může spojovat čtenáře po celém světě. </seg>
<seg id="21"> Dokáže rozpoznat, jak ho držíme. </seg>
<seg id="22"> Ví, kde se nacházíme. </seg>
<seg id="23"> Spojuje obrázky, text, animaci, zvuky a hmat. </seg>
<seg id="24"> Do vyprávění je najednou zapojeno mnoho smyslů. </seg>
<seg id="25"> Ale k čemu to využít? </seg>
<seg id="26"> Rovnou spustím Khoyu, interaktivní aplikaci pro iPad. </seg>
<seg id="27"> Píše se tu: "Umístěte prsty na každé světélko." </seg>
<seg id="28"> A pak -- Píše se tu: "Tato skříňka patří..." A tak sem napíšu svoje jméno. </seg>
<seg id="29"> Tím se vlastně stávám postavou v této knize. </seg>
<seg id="30"> V určitou chvíli dostávám dopisy -- a iPad ví, kde bydlím díky GPS -- a chodí na moji adresu. </seg>
<seg id="31"> Dítě ve mně je nadšené ze všech těch nových možností. </seg>
<seg id="32"> Teď jsem dlouho mluvila o kouzlech. </seg>
<seg id="33"> A neměla jsem na mysli čaroděje a draky, myslela jsem spíš taková ta dětská kouzla, ty představy, kterými jsme se bavili jako malí. </seg>
<seg id="34"> Tahleta představa světlušky ve sklenici, z nějakého důvodu pro mě byla vždycky vzrušující. </seg>
<seg id="35"> Takže tady musíte naklánět iPad tak, aby světlušky vyletěly ven. </seg>
<seg id="36"> A ony vám pak svítí na cestu celý zbytek knihy. </seg>
<seg id="37"> Další představa, která mě jako dítě fascinovala, že celá galaxie se může schovávat v jedné jediné kuličce. </seg>
<seg id="38"> Takže tady se každá knížka a každý svět proměňuje v malou kuličku kterou vložím sem, do tohoto magického přístroje v přístroji. </seg>
<seg id="39"> A díky tomu se mi otevře mapa. </seg>
<seg id="40"> Všechny fantasy knížky měly vždycky mapy, ale ty mapy byly statické. </seg>
<seg id="41"> Toto je mapa, která roste a svítí a stává se vaší navigací po zbytek knihy. </seg>
<seg id="42"> Také se vám v určitých částech knihy odkrývá. </seg>
<seg id="43"> Tak a teď vstoupím dovnitř. </seg>
<seg id="44"> Další věc, která je pro mě velice důležitá, je vytvářet obsah, který je Indický, ale přesto velmi současný. </seg>
<seg id="45"> Zde jsou Apsary. </seg>
<seg id="46"> Už jsme slyšeli o vílách a o nymfách, ale kolik lidí mimo Indii zná jejich Indický protějšek - Apsary? </seg>
<seg id="47"> Tyhle ubohé Apsary byly uvězněny v Indrových komnatách tisíce let ve staré zatuchlé knize. </seg>
<seg id="48"> A my jsme je opět probudili k životu v současném příběhu pro děti. </seg>
<seg id="49"> V příběhu, který se dokonce zaobírá aktuálními problémy, jako je environmentální krize. </seg>
<seg id="50"> Když mluvíme o environmentální krizi, myslím, že za posledních 10 let tu vznikl velký problém, děti se zamykají u sebe v pokoji, nalepeni na počítač, a nejsou schopni se dostat ven. </seg>
<seg id="51"> Nyní díky mobilní technologii můžeme děti poslat ven do světa přírody i s jejich technikou. </seg>
<seg id="52"> Jedna z interakcí v knize vás vyšle splnit úkol, kde musíte jít ven, a svojí kamerou na iPadu sehnat obrázky různých přírodních objektů. </seg>
<seg id="53"> Když jsem byla malá, měla jsem spoustu sbírek klacíků a kamínků a oblázků a mušliček. </seg>
<seg id="54"> Z nějakého důvodu to děti už nedělají. </seg>
<seg id="55"> Takže tento dětský rituál vracíme zpět, musíte jít ven a v jedné kapitole vyfotit obrázek květiny, a pak ho označit. </seg>
<seg id="56"> V další kapitole musíte vyfotit kousek kůry, a pak jej označit. </seg>
<seg id="57"> A stane se to, že si vlastně vytvoříte digitální kolekci fotografií kterou potom můžete nahrát na web. </seg>
<seg id="58"> Dítě v Londýně nahraje obrázek lišky a říká: "Jé, dneska jsem viděl lišku." </seg>
<seg id="59"> A dítě v Indii říká: "Dneska jsem viděl opici." </seg>
<seg id="60"> Vytváří to tento druh sociální sítě okolo sbírky digitálních fotografií které jste si vyfotili. </seg>
<seg id="61"> Ve spojení kouzel, Země a technologie, je mnoho možností. </seg>
<seg id="62"> Plánujeme, že v další knize bude interakce, kde vezmete svůj iPad ven, nahrajete video a skrze rozšířenou realitu uvidíte vrstvu animovaných skřítků kteří se objeví na rostlinách před vaším domem. </seg>
<seg id="63"> V jednu chvíli je celá obrazovka plná listů. </seg>
<seg id="64"> A tak musíte pusou napodobit foukání větru a odfouknout je abyste mohli přečíst zbytek knihy. </seg>
<seg id="65"> Jsme na cestě ke světu, kde se síly přírody a technologie propojují, a kouzla a technologie se propojují. </seg>
<seg id="66"> Využíváme energii ze slunce. </seg>
<seg id="67"> Vydáváme se se svými dětmi blíže přírodnímu světu za kouzly a radostí a dětskou láskou, kterou jsme znali, skrze jednoduché médium příběhu. </seg>
<seg id="68"> Děkuji. </seg>
</doc>
<doc docid="1381" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/jennifer_pahlka_coding_a_better_government</url>
<description>Může být vláda řízena stejně jako Internet, bez nutnosti povolení a otevřeně? Programátorka a aktivistka Jennifer Pahlka věří, že může -- a že rychle a levně postavené aplikace jsou novým a mocným způsobem, jak propojit občany s jejich vládou -- a sousedy.</description>
<keywords>talks, TED Conference, activism, cities, government, technology</keywords>
<talkid>1381</talkid>
<title>Jennifer Pahlka: Programování lepší vlády</title>
<seg id="1"> Před pár lety jsem začala program s cílem přesvědčit špičkové lidi v oblasti technologie a designu, aby si vzali rok volna a šli pracovat do prostředí, které představuje skoro vše, co by měli nenávidět; měli pracovat pro státní správu. </seg>
<seg id="2"> Program se nazývá Kód pro Ameriku a je to trochu něco jako mírové sbory pro geeky. </seg>
<seg id="3"> Každý rok vybíráme několik kolegů a necháváme je pracovat pro místní zastupitelstva. </seg>
<seg id="4"> Namísto toho, abychom je posílali do zemí třetího světa, je pošleme do divočiny na radnice. </seg>
<seg id="5"> A tam tvoří ve spolupráci se zaměstnanci města výborné aplikace. </seg>
<seg id="6"> Ale co doopravdy dělají, je, že ukazují, co všechno je možné dělat s dnešními technologiemi. </seg>
<seg id="7"> Takže se můžete seznámit s Alem. </seg>
<seg id="8"> Al je požární hydrant ve městě Boston. </seg>
<seg id="9"> Tady to trochu vypadá, že shání někoho na rande, ale to, co opravdu hledá, je někdo s lopatou, kdo ho vyhrabe, když začne sněžit, protože ví, že neumí moc dobře bojovat s požáry, když je zasypán metrem sněhu. </seg>
<seg id="10"> Takže jak přišel na to, kde hledat pomoc takto jedinečným způsobem? </seg>
<seg id="11"> Měli jsme loni v Bostonu tým kolegů přes program Kód pro Ameriku. </seg>
<seg id="12"> Byli tam v únoru, kdy zrovna loni hodně sněžilo. </seg>
<seg id="13"> A všimli si, že se město nestará o vyhrabávání požárních hydrantů. </seg>
<seg id="14"> Ale konkrétně jeden kolega, chlápek jménem Erik Michaels-Ober, si všiml i něčeho jiného, a sice toho, že občané odhrnují sníh z chodníků přímo u těch hydrantů. </seg>
<seg id="15"> A tak udělal to, co by udělal každý správný vývojář: napsal aplikaci. </seg>
<seg id="16"> Je to roztomilá drobná aplikace umožňující ujmout se požárního hydrantu. </seg>
<seg id="17"> Čímž souhlasíte s tím, že ho vyhrabete ze sněhu, když sněží. </seg>
<seg id="18"> Kdo se ujme hydrantu, pojmenuje ho. A on pojmenoval první hydrant Al. </seg>
<seg id="19"> Pokud hydrant nepojmenujete, kdokoli vám ho může zabrat. </seg>
<seg id="20"> To vytváří herní dynamiku té aplikace. </seg>
<seg id="21"> Je to skromná malá aplikace. </seg>
<seg id="22"> Je pravděpodobně ta nejmenší z 21 aplikací, které kolegové loni napsali. </seg>
<seg id="23"> Ale dělá něco, co žádná jiná technologie státní správy neumí. </seg>
<seg id="24"> Šíří se virálně. </seg>
<seg id="25"> Jeden týpek na oddělení IT města Honolulu, který viděl tuto aplikaci, si uvědomil, že by ji mohl také použít; ne kvůli sněhu, ale aby nalákal občany k adopci sirén proti tsunami. </seg>
<seg id="26"> Je velmi důležité, aby tyto sirény proti tsunami fungovaly, ale lidé z nich kradou baterie. </seg>
<seg id="27"> Takže tímto přiměl lidi k tomu, aby je kontrolovali. </seg>
<seg id="28"> A pak se ji Seattle rozhodl využít k tomu, aby přesvědčil lidi k uklízení zanesených odtokových kanálů. </seg>
<seg id="29"> A Chicago ji právě zavedlo, aby v zimě získalo lidi k odklízení sněhu. </seg>
<seg id="30"> Takže nyní víme o devíti městech, které mají v plánu toto využít. </seg>
<seg id="31"> A tohle šíření probíhalo hladce, organicky, přirozeně. </seg>
<seg id="32"> Pokud víte cokoliv o technologiích státní správy, tak víte, že takto to normálně nechodí. </seg>
<seg id="33"> Obstarávání software obvykle trvá několik let. </seg>
<seg id="34"> Náš tým pracoval loni v Bostonu na jednom projektu, který zabral třem lidem asi dva a půl měsíce. </seg>
<seg id="35"> Umožňovalo to rodičům zjistit, které veřejné školy jsou ty správné pro jejich děti. </seg>
<seg id="36"> Potom nám bylo řečeno, že kdyby to probíhalo standardním způsobem, trvalo by to nejméně dva roky a stálo by to asi 2 miliony dolarů. </seg>
<seg id="37"> A to ještě nic není. </seg>
<seg id="38"> V kalifornském soudním systému teď běží projekt, který zatím stál daňové poplatníky 2 miliardy dolarů a nefunguje. </seg>
<seg id="39"> A takové projekty jsou na všech úrovních státní správy. </seg>
<seg id="40"> Takže aplikace, jejíž napsání trvá několik dní a pak se šíří virálně, je jakýmsi varovným výstřelem pro všechny instituce státní správy. </seg>
<seg id="41"> Poskytuje inspiraci, jak zlepšit fungování státní správy -- nikoliv jako soukromá firma, jak by si mnozí mysleli. </seg>
<seg id="42"> A dokonce ani jako technologická společnost, ale spíše jako samotný Internet. </seg>
<seg id="43"> To znamená bez nutnosti získávat povolení, to znamená otevřeně, to znamená inspirativně. </seg>
<seg id="44"> A to je důležité. </seg>
<seg id="45"> Ale co je ještě důležitější na této aplikaci, je to, že ukazuje, jak nová generace bojuje s problémy státní správy -- nikoliv jako s problémem zkostnatělé instituce, ale jako s problémem společného jednání. </seg>
<seg id="46"> A to je výborná zpráva, protože, jak se ukazuje, společné jednání nám opravdu jde, především v kombinaci s digitálními technologiemi. </seg>
<seg id="47"> Takže tady máme velmi rozsáhlou společnost lidí, kteří tvoří nástroje, jež potřebujeme k tomu, abychom mohli společně jednat efektivně. </seg>
<seg id="48"> Nejsou to jen kolegové z Kódu pro Ameriku, ale stovky dalších lidí po celých Státech, kteří se probouzí a píší komunální aplikace každý den ve svých komunitách. </seg>
<seg id="49"> Ještě stále nezanevřeli na státní správu. </seg>
<seg id="50"> Jsou z ní silně frustrovaní, ale nestěžují si na ni a raději ji napravují. </seg>
<seg id="51"> A tihle lidé vědí něco, co jsme již dávno ztratili z dohledu. </seg>
<seg id="52"> A to je to, když zapomenete na všechny své pocity ohledně politiky, front na úřadech a všech těch dalších věcí, které nás rozčilují, že státní správa je, ve své podstatě, slovy Tima O'Reillyho, "To, co zvládneme společně, ale ne samostatně." </seg>
<seg id="53"> V současnosti už spousta lidí na státní správu zanevřela. </seg>
<seg id="54"> A pokud jste jedni z nich, žádám vás, abyste svůj postoj ještě zvážili, protože věci se mění. </seg>
<seg id="55"> Politika se nemění; státní správa se mění. </seg>
<seg id="56"> A protože státní správa koneckonců získává svoji moc od nás -- vzpomínáte na "My, lid?" -- to, jak se na to díváme, ovlivní to, jaké budou další změny. </seg>
<seg id="57"> Když jsem začala s tímto programem, moc jsem toho o státní správě nevěděla. </seg>
<seg id="58"> A stejně jako mnoho lidí jsem si myslela, že státní správa je o tom dosazovat volené lidi do jejich úřadů. </seg>
<seg id="59"> Nuže, po dvou letech jsem došla k závěru, že státní správa, především ta místní, je spíše záležitost vačic. </seg>
<seg id="60"> Je to naše call centrum a informační linka. </seg>
<seg id="61"> Je to místo, kam se dostaneme, když zavoláme ve svém městě na příslušné telefonní číslo. </seg>
<seg id="62"> Pokud budete mít někdy možnost pracovat ve vašem městském call centru stejně jako náš kolega Scott Silverman v rámci našeho programu -- ve skutečnosti to tak mají všichni -- zjistíte, že lidé volají na úřad v celé řadě různých případů -- včetně toho, když máte v domě vačici. </seg>
<seg id="63"> A tak Scott zvedne telefon. </seg>
<seg id="64"> Napíše "vačice" do oficiální databáze znalostí. </seg>
<seg id="65"> Ale na nic tam nepřijde. Tak začne s odchytem zvířat. </seg>
<seg id="66"> A nakonec prostě řekne: "Podívejte, mohli byste prostě otevřít dveře od domu a pustit hudbu hodně nahlas a zkusit, jestli odejde?" </seg>
<seg id="67"> A ono to fungovalo. Třikrát hurá pro Scotta. </seg>
<seg id="68"> Ale to nebyl konec vačicím. </seg>
<seg id="69"> Boston jednoduše nemá call centrum. </seg>
<seg id="70"> Zato má aplikaci, webovou a mobilní, nazvanou Citizens Connect. </seg>
<seg id="71"> Tuhle aplikaci jsme nenapsali my. </seg>
<seg id="72"> To je práce hodně chytrých lidí na Úřadě nové městské techniky v Bostonu. </seg>
<seg id="73"> Jednoho dne -- tohle je autentický záznam -- přišlo tohle: "Vačice je v mé popelnici. Těžko říct, jestli je mrtvá. </seg>
<seg id="74"> Jak ji mohu odstranit?" </seg>
<seg id="75"> Ale Citizens Connect funguje jinak. </seg>
<seg id="76"> Scott mluvil přímo s další osobou na lince. </seg>
<seg id="77"> Ale v Citizens Connect je vše veřejné, takže to všichni mohou vidět. </seg>
<seg id="78"> A v tomto případě to viděl soused. </seg>
<seg id="79"> A další záznam, který máme, zněl: "Šel jsem tam a našel popelnici za domem. </seg>
<seg id="80"> Vačice? Je tam. Živá? Jo. </seg>
<seg id="81"> Převrátil jsem popelnici na bok. Šel jsem domů. </seg>
<seg id="82"> Dobrou noc, milá vačice." </seg>
<seg id="83"> Pěkně jednoduché. </seg>
<seg id="84"> Takže tohle je super. Tady se potkává digitální svět s tím fyzickým. </seg>
<seg id="85"> A je to taky krásný příklad toho, jak státní správa využívá crowdsourcing. </seg>
<seg id="86"> Ale je to také skvělý příklad, kdy státní správa poskytuje platformu. </seg>
<seg id="87"> A to neznamená nutně technologickou definici platformy. </seg>
<seg id="88"> Mluvím o platformě pro lidi, aby mohli pomáhat ostatním a sami sobě navzájem. </seg>
<seg id="89"> A tak jeden občan pomohl druhému, ale státní správa tu sehrála klíčovou roli. </seg>
<seg id="90"> Spojila ty dva lidi. </seg>
<seg id="91"> A mohla je spojit pomocí služeb státní správy, kdyby to bývalo bylo třeba, ale soused je mnohem lepší a levnější alternativou ke službám státní správy. </seg>
<seg id="92"> Když jeden soused pomáhá druhému, posilujeme tím své komunity. </seg>
<seg id="93"> Když zavoláme odchyt zvířat, tak to akorát stojí peníze. </seg>
<seg id="94"> Jednou z důležitých věcí, kterou musíme vědět o státní správě, je to, že to není to stejné jako politika. </seg>
<seg id="95"> A většina lidí to chápe, ale myslí si, že jedno je vstupem pro druhé. </seg>
<seg id="96"> Že naším vstupem do systému státní správy jsou volby. </seg>
<seg id="97"> Ale kolikrát jsme už zvolili politického představitele -- a často vynaložili hodně energie na zvolení nového politického lídra -- a pak se s tím spokojíme a očekáváme, že státní správa bude odrážet naše hodnoty a plnit naše potřeby, ale ono se toho moc nezmění? </seg>
<seg id="98"> To je proto, že státní správa je jako širý oceán a politika je jako dvaceticentimetrová vrstva na hladině. </seg>
<seg id="99"> A právě pod ní je to, čemu říkáme byrokracie. </seg>
<seg id="100"> A říkáme to opovržlivě. </seg>
<seg id="101"> Ale právě to pohrdání je to, co dělá z těchto věcí, které vlastníme a za které platíme, něco, co pracuje proti nám, a tak sami sebe zbavujeme moci. </seg>
<seg id="102"> Lidem se zdá, že politika je sexy. </seg>
<seg id="103"> Pokud chceme, aby tato instituce fungovala pro nás, musíme udělat byrokracii sexy. </seg>
<seg id="104"> Protože to je místo, kde se odehrává reálná práce vlády a státní správy. </seg>
<seg id="105"> Musíme se zapojit do té mašinerie státní správy. </seg>
<seg id="106"> A to je to, co učinilo hnutí OcuppytheSEC. </seg>
<seg id="107"> Viděli jste je? </seg>
<seg id="108"> Je to skupina zúčastněných občanů, která sepsala velmi detailní, 325stránkovou zprávu, která je reakcí na požadavek SECu na komentář k Zákonu o reformě financí. </seg>
<seg id="109"> A není to o tom být politicky aktivní; je to o tom být byrokraticky aktivní. </seg>
<seg id="110"> A pro ty z vás, kteří již zanevřeli na státní správu, je čas zeptat se sama sebe na svět, který chceme zanechat našim dětem. </seg>
<seg id="111"> Musíte vidět ohromné výzvy, kterým budou čelit. </seg>
<seg id="112"> Opravdu si myslíme, že dojdeme tam, kam potřebujeme, aniž bychom napravili tu jedinou instituci, která může jednat za nás všechny? </seg>
<seg id="113"> Bez státní správy to nezvládneme, ale potřebujeme, aby byla efektivnější. </seg>
<seg id="114"> Dobrou zprávou je, že technologie umožňuje od základu přebudovat funkci státní zprávy tak, aby opravdu záleželo na posilování občanské společnosti. </seg>
<seg id="115"> A nyní nastupuje generace, která vyrostla na Internetu, a oni vědí, že není těžké dělat věci společně, že je jen potřeba navrhnout správné systémy. </seg>
<seg id="116"> V současnosti je průměrný věk našich kolegů 28 let, takže jsem, ač nerada, skoro o generaci starší než většina z nich. </seg>
<seg id="117"> Tohle je generace, která vyrostla ve světě, kde na jejich hlasu záleží. </seg>
<seg id="118"> Oni nebojují ve stejné bitvě jako my všichni ostatní, o to, kdo se dostane ke slovu; oni se dostanou ke slovu všichni. </seg>
<seg id="119"> Mohou vyjádřit svůj názor jakýmkoliv způsobem a kdykoliv; a oni ho vyjadřují. </seg>
<seg id="120"> A tak při setkání s problémem státní správy jim až tak nezáleží na jejich hlasech. </seg>
<seg id="121"> Oni raději používají své ruce. </seg>
<seg id="122"> Používají své ruce k psaní aplikací, které zlepšují státní správu. </seg>
<seg id="123"> A ty aplikace nám umožňují použít naše ruce ke zlepšení našich komunit. </seg>
<seg id="124"> Může to být vyhrabávání hydrantu ze sněhu, likvidace plevele nebo převracení popelnice s vačicí uvnitř. </seg>
<seg id="125"> A docela jistě někteří už dávno vyhrabávali požární hydranty ze sněhu a hodně lidí to dělá nyní. </seg>
<seg id="126"> Ale tyhle aplikace jsou jako malé digitální upomínky, že nejsme jen zákazníci, že nejsme jen zákazníci státní správy, vkládající do ní naše daně a přijímající protislužby. </seg>
<seg id="127"> Jsme více než to, jsme občané. </seg>
<seg id="128"> A my nenapravíme státní správu, dokud nenapravíme občanství. </seg>
<seg id="129"> Takže otázka pro vás všechny tady: Když vezmeme v úvahu velké, závažné věci, které je třeba udělat společně, my všichni společně budeme pouze houf hlasů, nebo budeme také dav rukou? </seg>
<seg id="130"> Děkuji vám. </seg>
</doc>
<doc docid="1404" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/ayah_bdeir_building_blocks_that_blink_beep_and_teach</url>
<description>Představte si elektronickou stavebnici, se kterou si můžete hrát stejně snadno jako s Legem. Členka TED Fellow Ayah Bdeir představuje littleBits, stavebnici z jednoduchých, vyměnitelných kostiček, které umožní zjednodušit programování a návrh obvodů na kreativní zapojování kostiček do sebe.</description>
<keywords>talks, TED Conference, TED Fellows, creativity, education, technology, toy</keywords>
<talkid>1404</talkid>
<title>Ayah Bdeir: Stavební kostičky, co svítí, pípají a učí</title>
<seg id="1"> Může to znít divně, ale jsem fanynkou betonových bloků. </seg>
<seg id="2"> První betonové bloky spatřily světlo světa v roce 1868. Myšlenka byla jednoduchá betonové moduly fixní velikosti, které do sebe budou zapadat. </seg>
<seg id="3"> Velmi rychle se betonové bloky staly nejpoužívanějším stavebním materiálem na světě. </seg>
<seg id="4"> Umožnily nám stavět věci větší než jsme sami, budovy, mosty, cihlu po cihle. </seg>
<seg id="5"> V podstatě betonové bloky se staly stavebním kamenem dnešní doby. </seg>
<seg id="6"> Téměř o sto let později v roce 1947 LEGO přišlo s tímto nápadem. </seg>
<seg id="7"> Nazávali to samozamykací cihla. </seg>
<seg id="8"> A za několik málo let se LEGO cihly ocitly v každé domácnosti. </seg>
<seg id="9"> Odhaduje se, že bylo vyrobeno přes 400 miliard cihel resp. 75 cihel na každého člověka na Zemi. </seg>
<seg id="10"> Nemusíte být stavitel, abyste stavěli nádherné domy, nádherné mosty nebo budovy. </seg>
<seg id="11"> To umožnilo LEGO. </seg>
<seg id="12"> LEGO v podstatě vzalo betonový blok, stavební kámen z reálného světa, a přetvořilo jej ve stavební blok naší představivosti. </seg>
<seg id="13"> Mezitím se v tom samém roce v laboratořích firmy Bell schylovalo k oznámení další revoluce, nový stavební blok. </seg>
<seg id="14"> Transistor byl malým kouskem plastu, který nám umožnil dostat se ze světa statických cihel naskládaných na sebe do světa, kde všechno bylo interaktivní. </seg>
<seg id="15"> Jako betonový blok, transistor umožnuje vytvářet mnohem větší, komplexnější obvody, cihlu po cihle. </seg>
<seg id="16"> Ale hlavní rozdíl je, že transistor byl pouze záležitostí odborníků. </seg>
<seg id="17"> Já ale nesouhlasim s tím, že by stavební blok naší doby měl být vyhrazen pouze odborníkům, tak jsem se rozhodla, že to změním. </seg>
<seg id="18"> Když jsem byla před 8 lety v Media Lab, začala jsem přemýšlet nad myšlenkou toho, jak předat schopnosti inženýrů do rukou umělců a designérů. </seg>
<seg id="19"> Před několika lety jsem začala vyvíjet kostičky littleBits. </seg>
<seg id="20"> Ukážu Vám, jak to funguje. </seg>
<seg id="21"> LittleBits jsou elektronické moduly - každý s jednou určitou funkcí </seg>
<seg id="22"> Jednotlivé moduly jsou navrženy jako zdroje světla, zvuku, motory a sensory. </seg>
<seg id="23"> A nejlepší na nich je to, že k sobě jdou připojovat pomocí magnetů. </seg>
<seg id="24"> takže je nelze připojit špatně. </seg>
<seg id="25"> Kostičky jsou barevně označeny. </seg>
<seg id="26"> Zelená je pro výstup, modrá pro zdroj energie, růžová pro vstup a oranžová je propojovací. </seg>
<seg id="27"> Takže vše, co musíte udělat, je připojit modrou k zelené a velice jednoduše můžete začit vytvářet větší obvody. </seg>
<seg id="28"> Dáte modrou k zelené a máte svítítko. </seg>
<seg id="29"> Můžete mezi ně vložit regulátor a nyní můžete světlo ztmívat. </seg>
<seg id="30"> Vyměníme regulátor za pulsovací modul, který je tady, a tím vytvoříme malé blikátko. </seg>
<seg id="31"> Přidáme tento bzučák, ať to má nějaký grády, a tím vytvoříme pípající blikátko. </seg>
<seg id="32"> Radši to vypnu. </seg>
<seg id="33"> Takže krom jednoduchého hraní, mohou být littleBits vlastně celkem mocným nástrojem. </seg>
<seg id="34"> Namísto nutnosti programovat, připojovat dráty nebo pájet, littleBits Vám umožňují programovat pomocí velmi jednoduchých úkonů. </seg>
<seg id="35"> Takže, aby tato věc blikala rychleji nebo pomaleji, stačí jen když otočíte tímto knoflíkem a tím dosáhnete toho, že bude blikat rychleji nebo pomaleji </seg>
<seg id="36"> littleBits jsou vlastně takovou knihovnou, co roste. </seg>
<seg id="37"> Chceme přetvořit veškeré principy z reálně fungujícího světa do ihned použitelných kostiček. </seg>
<seg id="38"> Světla, zvuky, solární panely, motory - všechno by mělo být dostupné. </seg>
<seg id="39"> Dali jsme kostičky littleBits dětem na hraní a sledovali jsme je. </seg>
<seg id="40"> A byl to úžasný zážitek. </seg>
<seg id="41"> Nejlepší je část, kdy začínají rozumět elektronice v jejich okolí něco, co se ve škole neučí. </seg>
<seg id="42"> Například: jak funguje noční osvětlení, nebo proč zůstavají otevřené dveře od výtahu, nebo jak iPod reaguje na dotek. </seg>
<seg id="43"> Taky dodáváme littleBits školám se zaměřením na design. </seg>
<seg id="44"> Takže například jsme nechali designéry s absolutně žádnými zkušenostmi s elektronikou hrát si s littleBits jako s materiálem. </seg>
<seg id="45"> Tady vidíte jak Geordie z plsti a papíru vyrábí... </seg>
<seg id="46"> Cinkání Bzučení Před několika týdny jsme poskytli littleBits RISD a nechali s kostičkami pracovat designéry, kteří neměli žádnou zkušenost s prací s elektronikou - jenom lepenka, dřevo a papír - a řekli jsme jim: "Vytvořte něco." </seg>
<seg id="47"> Tady je příklad toho, co vytvořili, pohybem aktivovaný kanón na konfeti. </seg>
<seg id="48"> Smích Nesmějte se, ale toto je vlastně můj oblíbený projekt. </seg>
<seg id="49"> Humr vytvořený z plastelíny, který se bojí tmy. </seg>
<seg id="50"> Smích Pro lidi bez elektrotechnického vzdělání se littleBits stal novým materiálem. Elektronika se stala pouze novým materiálem. </seg>
<seg id="51"> A chceme, aby byl tento materiál dostupný všem. </seg>
<seg id="52"> Takže littleBits je open-source . </seg>
<seg id="53"> Můžete jít na webovou stránku, stáhnout si veškerou dokumentaci a návrhy a upravit si je dle svého. </seg>
<seg id="54"> Chceme povzbudit všechny tvůrce, vynálezce, dobrovolníky, protože svět, ve kterém žijeme, tento interaktivní svět, patří nám. </seg>
<seg id="55"> Tak běžte a začněte vymýšlet. </seg>
<seg id="56"> Děkuji. </seg>
</doc>
<doc docid="1353" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/erik_johansson_impossible_photography</url>
<description>Erik Johansson vytváří realistické fotografie neskutečných scén -- zachycujících myšlenky, ne situace. V tomto vtipném návodu tento mág Photoshopu popisuje principy, které používá k oživování fantastických scénářů, které jsou zároveň graficky věrohodné.</description>
<keywords>talks, creativity, culture, photography, technology</keywords>
<talkid>1353</talkid>
<title>Erik Johansson: Neskutečné fotografie</title>
<seg id="1"> Přišel jsem vám ukázat své fotografie. </seg>
<seg id="2"> Ale jsou to vůbec fotografie? </seg>
<seg id="3"> Protože toto je obrázek, který samozřejmě nemůžete vyfotit. </seg>
<seg id="4"> Přesto, můj zájem o fotografii začal, když jsem v patnácti letech dostal svůj první digitální fotoaparát. </seg>
<seg id="5"> Šlo to dohromady s mou zálibou v kreslení, ale bylo to jiné, protože při používání foťáku je hlavním procesem plánování. </seg>
<seg id="6"> A když pak fotíte, ten proces skončí zmáčknutím spouště. </seg>
<seg id="7"> Takže fotografování se pro mne stalo uměním být ve správnou chvíli na správném místě. </seg>
<seg id="8"> A připadalo mi, že to zvládne leckdo. </seg>
<seg id="9"> Takže jsem chtěl vytvořit něco jiného, něco, při čem proces začíná, když zmáčknete spoušť. </seg>
<seg id="10"> Fotografie jako je tato: dělnické práce na silnici </seg>
<seg id="11"> ale s nečekaným zvratem. </seg>
<seg id="12"> A přesto v ní zůstává jistá míra realismu. </seg>
<seg id="13"> Nebo takovéto fotografie -- mohou být temné nebo barevné, ale mají společný cíl, zachovat si realismus. </seg>
<seg id="14"> Když říkám realismus, myslím foto-realismus. </seg>
<seg id="15"> Protože, samozřejmě, toto nemůžete doopravdy zachytit, ale já chci, aby to vypadalo, že to jako fotografie zachytit lze. </seg>
<seg id="16"> Fotky, které vám dají chvilku přemýšlení, než objevíte ten trik. </seg>
<seg id="17"> Zachycují spíš nápad, než nějaký moment. </seg>
<seg id="18"> Ale jaký trik je dělá realistickými? </seg>
<seg id="19"> Jsou to detaily, nebo barvy? </seg>
<seg id="20"> Nebo něco se světlem? </seg>
<seg id="21"> Co vytváří tu iluzi? </seg>
<seg id="22"> Někdy je tou iluzí perspektiva. </seg>
<seg id="23"> Ale vše vychází z našeho vnímání světa a jak může být zrealizován na dvourozměrné ploše. </seg>
<seg id="24"> Nejde o to, co je realistické, ale spíš o to, co vypadá realisticky. </seg>
<seg id="25"> Takže myslím, že základy jsou docela snadné. </seg>
<seg id="26"> Dívám se na to jako na skládačku reality, ze které můžete vzít různé kousky reality a složením vytvořit alternativní realitu. </seg>
<seg id="27"> Ukážu vám jednoduchý příklad. </seg>
<seg id="28"> Zde máme tři perfektně představitelné objekty, něco, co všichni známe z třídimenzionálního světa. </seg>
<seg id="29"> Ale zkombinováno tím správným způsobem mohu vytvořit něco, co stále vypadá trojrozměrně, jako by to mohlo existovat. </seg>
<seg id="30"> Ale zároveň víme, že to existovat nemůže. </seg>
<seg id="31"> Takže přelstíme svůj mozek, protože náš mozek nechce přistoupit na to, že to nedává smysl. </seg>
<seg id="32"> A stejně funguje i skládání fotografií. </seg>
<seg id="33"> Jde prostě o zkombinování různé reality. </seg>
<seg id="34"> Věci, které dělají fotografii realistickou, jsou často ty, o kterých ani nepřemýšlíme, věci z běžného života kolem nás. </seg>
<seg id="35"> Ale když skládáme fotografie, musíme je vzít v úvahu, protože jinak to bude vypadat chybně. </seg>
<seg id="36"> Takže bych vám rád řekl tři jednoduchá pravidla k dosažení realistického výsledku. </seg>
<seg id="37"> Jak vydíte, tyto obrázky nejsou nijak vyjímečné. </seg>
<seg id="38"> Ale když je spojíte, můžete vytvořit něco jako toto. </seg>
<seg id="39"> Takže první pravidlo je, že spojované fotky by měly mít stejnou perspektivu. </seg>
<seg id="40"> Zadruhé, spojované fotky by měly mít stejný typ světla. </seg>
<seg id="41"> A tyto dva obrázky splňují oba požadavky -- byly vyfoceny ze stejné výšky a za stejného světla. </seg>
<seg id="42"> Třetí pravidlo je: nesmí být poznat, kde jednotlivé obrázky začínají a končí -- musíte vytvořit souvislý obraz. </seg>
<seg id="43"> Nesmí být poznat, jak obraz vlastně vznikl. </seg>
<seg id="44"> Tím, že sladíme barvy, kontrast a jas na hranicích obrázků a použijeme fotografické efekty jako hloubku ostrosti, sytost barev a šum, smažeme hranice mezi různými obrázky a vytvoříme dojem jednoho celku, ačkoliv ten jeden obraz může být složen ze stovek vrstev. </seg>
<seg id="45"> Zde je další příklad. </seg>
<seg id="46"> Můžete si myslet, že je to prostě obrázek krajiny s pozměněnou spodní částí. </seg>
<seg id="47"> Ale ten obrázek je ve skutečnosti složený z fotografií z různých míst. </seg>
<seg id="48"> Osobně si myslím, že je jednodušší vytvořit místo, než ho najít, protože pak nemusíte dělat kompromisy s nápadem ve své hlavě. </seg>
<seg id="49"> Ale je nutné vše dobře naplánovat. </seg>
<seg id="50"> Tento nápad jsem dostal v zimě, takže jsem věděl, že mám několik měsíců na to, najít různá místa pro části té skládanky. </seg>
<seg id="51"> Například ta ryba byla vyfocena na rybářském výletě. </seg>
<seg id="52"> Pobřeží je z jiného místa. </seg>
<seg id="53"> Část pod vodou je z lomu. </seg>
<seg id="54"> A přiznávám, dokonce jsem obarvil dům na ostrově na červeno, aby vypadal víc švédsky. </seg>
<seg id="55"> Myslím, že k dosažení realistického výsledku je nejdůležitější plánování. </seg>
<seg id="56"> Vše začíná náčrtkem, nápadem. </seg>
<seg id="57"> Pak přichází kombinování jednotlivých fotografií. </seg>
<seg id="58"> A zde musí být každý kousek dobře naplánovaný. </seg>
<seg id="59"> A když se vám povede zachytit dobré fotografie, výsledek může být velmi krásný, a také velmi realistický. </seg>
<seg id="60"> Takže všechny nástroje tu jsou a jediná věc, která nás nyní omezuje, je naše představivost. </seg>
<seg id="61"> Děkuji. </seg>
</doc>
<doc docid="1328" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/mikko_hypponen_three_types_of_online_attack</url>
<description>Expert na kyberzločiny Mikko Hypponen nám osvětlí tři typy online útoku na naše soukromí a data - a pouze dva z nich jsou považovány za zločin. "Věříme slepě jakékoliv budoucí vládě? Protože jakékoliv právo, kterého se vzdáme, ztratíme nadobro."</description>
<keywords>talks, Internet, crime, data, politics, technology</keywords>
<talkid>1328</talkid>
<title>Mikko Hypponen: Tři druhy online útoku</title>
<seg id="1"> Pokud jste v 80. letech v komunistickém Východním Německu vlastnili psací stroj, museli jste jej registrovat u vlády. </seg>
<seg id="2"> Museli jste registrovat vzorový list textu psaného tímto psacím strojem. </seg>
<seg id="3"> A bylo tomu tak proto, aby vláda mohla vystopovat, odkud daný text přišel. </seg>
<seg id="4"> Pokud nalezli papír, který obsahoval nesprávný druh názorů, mohli vystopovat, kdo tyto myšlenky sepsal. </seg>
<seg id="5"> A my na Západě jsme nedokázali pochopit, jak někdo může něco takového udělat, jak moc by toto omezilo svobodu slova. </seg>
<seg id="6"> Nikdy bychom to neudělali ve svých vlastních zemích. </seg>
<seg id="7"> Ale dnes v roce 2011, pokud půjdete a koupíte si barevnou laserovou tiskárnu, od jakéhokoliv velkého výrobce laserových tiskáren, a vytisknete si stránku, pak tato stránka bude obsahovat malé žluté tečky, vytištěné na každé jednotlivé stránce v rozložení, které je jedinečné pro vás a vaši tiskárnu. </seg>
<seg id="8"> Toto se děje nám, dnes. </seg>
<seg id="9"> A nikdo kolem toho nedělá povyk. </seg>
<seg id="10"> A toto je příklad způsobu, kterými naše vláda využívá technologii proti nám, občanům. </seg>
<seg id="11"> A toto je jeden ze tří hlavních zdrojů online problémů dneška. </seg>
<seg id="12"> Pokud se podíváme, co se skutečně děje v online světe, můžeme roztřídit útoky na základě útočníků. </seg>
<seg id="13"> Máme tři hlavní skupiny. </seg>
<seg id="14"> Máme online zločince. </seg>
<seg id="15"> Zde máme pana Dimitry Golubova z města Kiev v Ukrajině. </seg>
<seg id="16"> A motivy online zločinců jsou velice jednoduše pochopitelné. </seg>
<seg id="17"> Tito lidé chtějí peníze. </seg>
<seg id="18"> Používají online útoky, aby získaly hromadu peněz - hromadu, hromadu peněz. </seg>
<seg id="19"> Ve skutečnosti máme několik případů online milionářů, multimilionářů, kteří vydělali peníze prostřednictvím útoků. </seg>
<seg id="20"> Zde je Vladimir Tsastsin z Tartu v Estonsku. </seg>
<seg id="21"> Toto je Alfred Gonzalez. </seg>
<seg id="22"> Toto je Stephen Watt. </seg>
<seg id="23"> Toto je Bjorn Sundin. </seg>
<seg id="24"> Toto je Matthew Anderson, Tariq Al-Daour a tak dále, a tak dále. </seg>
<seg id="25"> Tito chlápci vydělali své mění online, ale vydělali je prostřednictvím nelegálním prostředků, použitím věcí jako jsou bankovní trojany, sloužící k ukradení peněz z bankovních účtů, během toho, co pracujeme s online bankovnictvím, nebo pomocí keyloggerů, které sbírají informace o našich kreditních kartách, během toho, co nakupujeme přes internet na nakažených počítačích. </seg>
<seg id="26"> Tajná služba Spojených států před dvěma měsíci zmrazila švýcarský bankovní účet pana Sama Jaina, kterého zde vidíme, a tento bankovní účet obsahoval 14,9 milionů USD, když byl zmražen. </seg>
<seg id="27"> Pan Jain je na útěku, nikdo neví, kde se nachází. </seg>
<seg id="28"> A já tvrdím, že již dnes je pravděpodobnější, že se kdokoliv z nás stane obětí zločinu online, než zde v reálném světě. </seg>
<seg id="29"> A je to velice očividné, že se situace pouze zhorší. </seg>
<seg id="30"> V budoucnu se většina zločinů bude dít online. </seg>
<seg id="31"> Druhá hlavní skupina útočníků, které dnes sledujeme, nejsou motivováni penězmi. </seg>
<seg id="32"> Jsou motivováni něčím jiným - motivováni protesty, motivováni názory, motivováni smíchem. </seg>
<seg id="33"> Skupiny jako Anonymous se objevily během posledních 12 měsíců a staly se hlavními hráči na poli online útoků. </seg>
<seg id="34"> Tak toto jsou tři hlavní skupiny útočníků: zločinci, kteří to dělají pro peníze, hacktivisté jako Anonymous, jejichž cílem je protest, a poslední skupinou jsou národní státy, vlády stojící za útoky. </seg>
<seg id="35"> A nyní se podívejme na případy, jako se staly v DigiNotaru. </seg>
<seg id="36"> Toto je ukázkový příklad toho, co se stane, když vláda zaútočí na své vlastní občany. </seg>
<seg id="37"> DigiNotar je certifikátní autorita z Nizozemí - nebo vlastně, byla. </seg>
<seg id="38"> Minulý podzim zbankrotovala, kvůli tomu, že byla nabourána. </seg>
<seg id="39"> Někdo se vloupal dovnitř a naboural ji důkladně. </seg>
<seg id="40"> A já se zeptal minulý týden na setkání s představiteli nizozemské vlády - zeptal jsem se jednoho z vedoucích týmu, jestli se mu zdá přijatelné, že lidé zemřeli kvůli nabourání DigiNotaru. </seg>
<seg id="41"> A jeho odpověď byla: ano. </seg>
<seg id="42"> Takže jak lidé umírají důsledkem podobného nabourání? </seg>
<seg id="43"> DigiNotar je certifikátní autoritou . </seg>
<seg id="44"> Prodávají certifikáty. </seg>
<seg id="45"> Co děláte s certifikáty? </seg>
<seg id="46"> Potřebujete certifikát, pokud chcete mít webovou stránku, která má https, služby kódované SSL, služby jako Gmail. </seg>
<seg id="47"> My všichni, nebo velká část z nás, používá Gmail nebo jeden z jeho konkurentů, ale tyto služby jsou zvláště populární v totalitních státech jako Irán, kde disidenti používají zahraniční služby jako Gmail, protože vědí, že jsou důvěryhodnější, než místní služby, a jsou kódované přes SSL spojení, takže je místní vlády nemohou odposlouchávat během jejich rozhovorů. </seg>
<seg id="48"> Až na to, že mohou, pokud se nabourají do zahraniční CA </seg>
<seg id="49"> a vydají falešný certifikát. </seg>
<seg id="50"> A to je přesně to, k čemu došlo v případu DigiNotaru. </seg>
<seg id="51"> A co takové Arabské jaro a věci, které se se děly například v Egyptě? </seg>
<seg id="52"> Povstalci v Egyptě vyrabovali ústředí egyptské tajné policie v květnu 2011, a když rabovali budovu, nalezly spousty papírů. </seg>
<seg id="53"> Mezi těmito papíry byly také desky nadepsané "FINFISHER." </seg>
<seg id="54"> A uvnitř těchto desek byly poznámky od společnosti se sídlem v Německu, která prodala egyptské vládě sadu nástrojů pro zachycení - a ve velmi velkém měřítku - veškerou komunikaci mezi občany v zemi. </seg>
<seg id="55"> Tento nástroj prodali egyptské vládě za 280 000 euro. </seg>
<seg id="56"> Ústředí této společnosti se nachází přesně zde. </seg>
<seg id="57"> Tak západní vlády poskytují totalitním vládám tyto nástroje proti jejich vlastním občanům. </seg>
<seg id="58"> Ale západní vlády toto provádí také sobě navzájem. </seg>
<seg id="59"> Například v Německu, jen před pár týdny, byl nalezen takzvaný trojan Scuinst, což je trojan použitý německými vládními představiteli k vyšetřování jejich vlastních občanů. </seg>
<seg id="60"> Pokud jste podezřelý v nějakém kriminálním případu, je celkem zřejmé, že váš telefon bude odposloucháván. </seg>
<seg id="61"> Ale tím to dnes nekončí. </seg>
<seg id="62"> Budou vám kontrolovat internetové připojení. </seg>
<seg id="63"> Dokonce použijí nástroje jako je Scuinst, aby vám tímto trojanem nakazili počítač, což jim umožní sledovat veškerou vaši komunikaci, poslouchat vaše online rozhovory, shromažďovat vaše hesla. </seg>
<seg id="64"> Když se nyní zamyslíme hlouběji nad těmito záležitostmi, zřejmá reakce lidí by měla být "Dobře, to zní hrozně, ale mě se to ve skutečnosti netýká, protože jsem řádným občanem. </seg>
<seg id="65"> Proč bych se měl obávat? </seg>
<seg id="66"> Když nemám, co skrývat." </seg>
<seg id="67"> A toto je argument, který nedává žádný smysl. </seg>
<seg id="68"> Soukromí je implicitní. </seg>
<seg id="69"> Soukromí není něco, o čem se diskutuje. </seg>
<seg id="70"> Toto není diskuse o soukromí proti bezpečnosti. </seg>
<seg id="71"> To je otázka svobody proti kontrole. </seg>
<seg id="72"> A zatímco můžeme důvěřovat našim vládám právě teď, právě tady, v roce 2011, jakékoliv právo, kterého se vzdáme, ztratíme nadobro. </seg>
<seg id="73"> A opravdu důvěřujeme, slepě důvěřujeme jakékoliv budoucí vládě, vládě, která nám bude vládnout za 50 let? </seg>
<seg id="74"> A toto jsou otázky, kterými bychom se měli znepokojovat dalších 50 let. </seg>
</doc>
</refset>
</mteval>
